<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[Critique Culture Communication @ China]]></title>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2014-02-21T16:22:51.976Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[Gehao ZHANG]]></name>
    <email><![CDATA[culturalstudies@gmail.com]]></email>
  </author>
  
  <generator uri="http://zespia.tw/hexo/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[英国电视的公共参与]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/02/21/201105-public-tv/"/>
    <id>http://yoursite.com/2014/02/21/201105-public-tv/</id>
    <published>2014-02-21T15:50:51.000Z</published>
    <updated>2014-02-21T15:56:25.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一进入三月，英国街头就出现了不少“红鼻子”。这可不是什么流行病：鼻子是塑料的。不过可也不是什么全民恶搞。这是大名鼎鼎的慈善活动——“红鼻子日”（Red nose day）。这一活动由英国的慈善团体“笑星慈善”（Comic Relief）主办，由多家企业、媒体、社会团体、慈善机构和社会公众积极参与，而英国最重要的广播电视机构——英国广播公司（BBC）起到举足轻重的作用。在这个活动中，英国广播电视的公共服务努力彰显无遗。</p>
<h2 id="-">笑星慈善：电视募捐马拉松</h2>
<p>所谓红鼻子日，乃是“笑星慈善”系列活动中的一部分，也是其募捐的主力军。“笑星慈善”始自1985年圣诞节，源于英国广播公司第一频道（BBC1）一档节目《晚晚早餐秀》（Late Late Breakfast Show）对非洲苏丹难民营的报道。这一活动通过电视喜剧表演来募捐，其宗旨在于为贫困人群的生活提供积极且持续的改变。活动实行所谓的“黄金镑原则”，即所有捐款均用于慈善用途，而活动的各项组织费用由包括BBC在内的各个参与者自行承担。[i]</p>
<p>首次的红鼻子日为1988年的2月5日，此后定为三月的第二个星期五。2011年的红鼻子日为3月18日。事实上，这一天在英国几乎已经成为了半个假日，很多学校都会取消半天课程，代之以组织相关活动。</p>
<p>在这一天，BBC将播出特别的“红鼻子日”节目，从下午开始播放，直到深夜才结束，称为电视马拉松（telethron）。首先启动的是BBC的儿童频道（CBBC），它开始播放各类相关报道、募捐活动以及名人参与节目，随后BBC第一频道也开始在常规节目之中穿插播出相关内容。晚间新闻节目之后，从七点开始，“笑星慈善”正式进行现场直播。晚上十点，第一频道开始播出半小时的晚间新闻，此时特别节目会切换到BBC的第二频道（BBC2）播出，在确保特别节目完整性的同时，又不打断第一频道日常新闻节目的时间表。到十点三十五分，第一频道的新闻播放完毕后，节目又切换回来。整晚的“笑星慈善”节目就像一场接力赛跑，每小时由一组喜剧明星或名人来主持，其节目内容主要是对当今流行的电视节目、影视节目甚至新闻事件进行滑稽模仿，有大量的喜剧表演和幽默访谈，还有喜剧明星们在非洲探访当地民情的专题纪录片。除了这个马拉松式的特别节目外，BBC的其他常规性品牌节目，如电视剧《东区人》、电视问答节目《大学挑战赛》、幽默节目《小不列颠》，都曾在当天制作播放相关的特别内容。</p>
<p>所有参与节目的喜剧演员和明星们均是义务劳动，而节目所需的各项设备也是以BBC捐助的形式免费使用。虽然这一节目以募捐筹款为目的，但值得赞赏的是，它并不是给财大气粗的企业获得借机扬名甚至变相广告的机会，而更多是利用大众传媒对社会公众的渗透与传达能力，动员普通人参与社会公益活动。</p>
<p>“笑星慈善”的红鼻子日活动继1988年、1989年成功举行后，固定每两年举行一次。BBC1的红鼻子日电视马拉松本身也成为极受欢迎的电视节目。据统计，1999年该节目观众达到683万，收视率在一周节目中名列第二十位。此后，这个节目无论在观众人数上还是收视率排行上都节节上升，2009年观众人数达984万，收视率名列第一。所募捐的款项每次均在百万英镑以上。[ii]</p>
<p>这个活动的影响力也日益扩散，并先后派生出两档类似的活动：“体育慈善”（Sports Relief）和“孩子有需要”（Children in Need）。这个节目还推广到了全世界，例如，先后在美国、澳大利亚、德国、俄罗斯和芬兰出现了红鼻子日的当地版本。在它的成功中，BBC这一电视媒体可谓功不可没。</p>
<p>红鼻子日活动业已成为英国公共电视参与社会事务的成功典范。它不仅是一档成功的电视节目、一次成果丰硕的社会公益活动，也极大地调动了英国民众的社会参与。而这与BBC的公共电视服务功能密不可分。当然，作为公共电视的BBC，其新闻节目原则上与商业电视一样要遵行新闻规律；其娱乐节目同样要经受市场和受众的考验。但在此之外，它还要提供各类节目以承担社会公义、促进社会发展、提升公众素养，这些节目包括专门的科学教育类节目、历史文化类节目以及儿童节目，也包括为公众提供社会参与的节目。其中既有公众参与的政治与社会议题讨论，也有如红鼻子日这样广义上促进全民参与、建设公民社会的公益节目。因而，从某种意义上来说，公共电视服务也承载了为日常生活政治提供空间，并最广泛地再现社会不同群体声音的任务。</p>
<h2 id="-">作为社会公地的英国广播公司</h2>
<p>英国广播公司是世界上最早提供广播电视服务的机构之一。由于历史与传统的原因，BBC走上了与美国商业广播电视模式截然不同的发展道路，开创了公共广播电视服务的模式。在英国，无线电频谱被当作与石油、钢铁、铁路等一样的战略资源，关系国家命脉，因此广播肇始之初很快就抛弃了私人占有的商业模式，但为了避免此资源被特定政治集团所利用和操纵，又从立法和行政架构上确保了公共服务的独立性。</p>
<p>BBC的最高领导机构是理事会，其成员包括社会各界代表以及各地区的代表。理事会决定公司的方针、政策，并任命总经理等主要领导成员，组成经营委员会来主持日常工作。主管部门受议会委托，监督公司的经营政策和节目内容，负责向公司签发执照，审查公司的年度报告，并就特定的情况或技术问题发布指令。BBC的经费来源主要是受众缴纳的电视机执照费。执照费由政府主管部门代收，收费标准由议会决定。对外广播经费则由国家财政预算拨给。法律明文规定，禁止BBC播出商业广告或播送任何付费节目。BBC在行政和财政方面受到民意代表议会而非政府行政部门的制约，而且享有自主经营的权力和业务上的独立性，政府对于业务问题一般不加干预。</p>
<p>在传播与文化学者的理论构想中，媒体，特别是公共电视服务，处于一个三角地带之中。这个三角地带的一端是国家，另一端是资本，第三端是公民社会。公共电视不断地被三种引力争夺，拉向不同的方向。国家当然乐见于用媒体来宣扬有利于自己的观念，资本也对获得公共电视所产生的受众市场充满兴趣。因此，公共电视从来就不是在市场之外，它一直就在市场竞争之中。从历史角度来说，公共电视的最大贡献，就是提供了一个空间，以便公民社会的不同力量都可以展现，可以相对独立地展开对话，不受国家与资本压力的左右。因而，公共电视服务是一个第三方的位置。因此，对于公共电视来说，最理想的形式应当由公众出资、公众占有，这既防止了政府的干预，也没有广告的压力。[iii]在这一理论构想中，包括公共电视在内的各类公共服务，都是隐喻意义上的“社会公地”。在传统的分封制欧洲，除了私有土地之外，每个社区还拥有公共领地，产权由成员共享。而诸多的公共服务，如公共广播电视、图书馆、博物馆等，正是在非物质领域或曰象征领域所存在的一片公地。它本身不以盈利为目的，而是致力于为全体社会公众提供其自身发展与提升需要的种种服务，而在客观上，它们也在最大程度上吸引最广泛的社会成员参与社会生活，共同构建良性的公民社会。</p>
<h2 id="-">在争议中前行</h2>
<p>作为社会公地的英国广播公司，也成为众矢之的。在近一个世纪的播出中，BBC涉足众多富有争议的政治议题，不可避免遭到“偏向”某一方的指责，从冷战、巴以冲突、伊拉克战争直到最近的中东抗议活动莫不如是。从长期的立场来看，BBC在政治上带有自由主义倾向，属于中间偏左的位置，这引发保守党及其支持者的长期批评，认为它成为工党的扬声器。而工党也对其部分报道非常不满，尤其是关于伊战的内容。2003年，BBC的新闻报道称英国政府夸大伊拉克武器调查结果，借口其拥有大规模杀伤性武器与美国共同出兵参战。这在英国掀起轩然大波，最终导致军方负责武器调查的凯利博士自杀身亡。针对此事组织的赫顿委员会调查后指责BBC的报道不负责任[iv]，迫使BBC道歉，其董事长、总经理和采写报道的记者先后辞职。此外，民间社团组织也不断批评BBC在女性、同性恋者、少数族裔、青少年文化方面过于保守，而文化上也偏向于中产阶级。</p>
<p>的确，就整体的文化品位而言，BBC偏向于高雅文化，其纪录片、古典音乐和严肃戏剧不仅在电视领域享有盛名，而且成为艺术爱好者的阵地。不过，作为一个为社会公众提供普遍的信息和娱乐服务的机构，BBC也一直承受压力要提供多元化的节目内容。自21世纪初以来，BBC也作出了许多尝试。2005年1月，BBC第二频道播出了音乐剧《杰瑞·斯普林格》，这是一个根据美国收视率极高但是内容也充满“煽色腥”（sensational content）的脱口秀《杰瑞·斯普林格秀》而创作的，其中有大量的争议性内容和语言，因此，也招致了社会各方尤其是宗教团体的尖锐批评。BBC在节目播出之前收到了55000份抱怨性的观众来信，在之后又收到了8000份。不过BBC的管理委员会仍然票决支持该剧的播出。[v]</p>
<p>由此可见，“众口难调”对于秉持公共服务理念的BBC来说的确是令人头痛的事情。但是，所有娱乐节目中受到抨击最少的，或许就是“笑星慈善”了。它将电视节目与社会公益活动、将电视的娱乐功能和社会参与功能紧密结合在一起，不仅体现了娱乐的真正品位所在，也发挥了电视的极大社会价值。</p>
<p>近年来，由于数字技术的引入、更多电视频道的兴起，受众被分流，英国的公共电视承受了巨大的竞争压力。但BBC所形成的一整套节目理念和节目品牌，仍然是它最宝贵的财富。</p>
<h2 id="-">娱乐力量大：电视公共性与社会参与</h2>
<p>无独有偶，类似《笑星慈善》的电视活动在西方国家普遍存在，其中很多都是受到“笑星慈善”的激励而发起的。</p>
<p>1984年，美国曾经有一个类似的活动，名为“伟大的美国价值观”，它不仅是一个电视公益活动，而且是一个电视传播效果的实验。这个活动调查了美国人的价值观，按照民意进行了排序，发现其中有一些发人深省的情况。例如，“自由”这一价值观排名极高，而“平等”则远远落在后面：这是否说明美国人只关心自己的自由，而不顾别人的自由呢？电视制作者邀请明星主持专门节目，讲述调查结果，提出反思，并请求美国人采取行动来改变这些不合理的价值观：向相关的慈善机构捐款。几家电视网通力合作，在美国东北部的一个地区独占了晚间时段，使得该节目获得了极高的收视率。而节目播出期间和之后所做的民意调查显示，很多观众因为观看节目而反思了自己的价值观，并踊跃向慈善机构捐款。[vi]这个案例成为20世纪80年代“重归大众传播的强力效果”的例证。</p>
<p>套用一句《蜘蛛侠》里的电影台词：“能力愈强，责任愈大。”从长期、宏观的视角来观察，电视及各种大众媒介的传播效果的确不容低估。在此情况下，西方国家的电视媒体被要求承担大量的社会义务，而英国广播公司等公共电视更是责无旁贷，如“笑星慈善”此类的社会公益活动则明确地体现了这一点。</p>
<p>娱乐是现代大众媒体的重要一环，其社会作用充满争议，支持者认为满足了社会大众的基本要求，批评家则反思了大众文化的低俗性及其麻醉功能，但如果娱乐节目能够动员广泛的社会参与，以改变社会面貌、促进平等发展为己任，则能够重新界定“公共性”的疆域，而“社会公地”也将在政府、资本和社会公众的三角争夺中，向着社会一端迈出坚定步伐。在这种活动中，还将社会参与渗透到公众的日常生活之中，以一种泛政治化的效果进一步促成公民社会的培养与健全。</p>
<p>对于中国的广播电视而言，近十余年来公共服务的呼声与论证不绝于耳，相关政策呼之欲出，而各种实践形式也应运而生。在探索公共服务广播电视的架构之外，具体践行内容亦需要多方探索。如“笑星慈善”为代表的西方媒体实践，将为中国媒体改革提供有价值的参照。</p>
<hr>
<p>[i] 关于Comic Relief的慈善注册情况可以在英国慈善管理会（Charity Commission）查询注册号 no. 326568 at the
[ii] 收视率统计来自英国广播受众研究组（<a href="http://www.barb.co.uk/i）" target="_blank">http://www.barb.co.uk/i）</a></p>
<p>[iii] 《英国媒体研究的发展》收录于段鹏等编《传播学在世界》（2005）中国传媒大学出版社P57</p>
<p>[iv] <a href="http://www.the-hutton-inquiry.org.uk/" target="_blank">http://www.the-hutton-inquiry.org.uk/</a></p>
<p>[v] BBC rejects Springer complaints, BBC News, 2005.03.30</p>
<p>[vi] Ball-Rokeach, Sandra J. etc. (1984) The great American values test: Influencing behavior and belief through television, New York: Free Press, 转引自塞弗林、坦卡德，《传播理论：起源、方法与应用》（第5版），中国传媒大学出版社2006</p>
<p><em>本文与张磊合作，原载于《青年记者》</em></p>
]]></content>
    
    
      <category term="【媒体研究】" scheme="http://yoursite.com/tags/%E3%80%90%E5%AA%92%E4%BD%93%E7%A0%94%E7%A9%B6%E3%80%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[政治正确：英国媒体的自省与自律]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/02/21/201107-political-correctness/"/>
    <id>http://yoursite.com/2014/02/21/201107-political-correctness/</id>
    <published>2014-02-21T15:47:03.000Z</published>
    <updated>2014-02-21T15:50:10.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2011年初，美国一家出版社再版马克·吐温的名作《哈克贝利·费恩历险记》和《汤姆·索亚历险记》，引发轩然大波。新版本的编者替换了原书中的部分词语，主要是将“黑鬼”（negro）这个词改为了“奴隶”（slave），《哈克历险记》被改了219处，《汤姆历险记》被改了4处。消息一经传出，立即招致马克·吐温爱好者的大量抨击，认为这种擅自改动不尊重当时写作的历史，更有偏激者指之为对原著的亵渎。然而编者阿兰·格里本教授坚持自己的做法。他也满腹委屈：这明明是为了让这两本名著得到更多人的接受，尤其是中小学生们。事实上，早在1957年，《哈克历险记》就因为含有歧视词汇，被剔除出美国小学和中学的必读书目之外了。</p>
<p>一位学者为何冒天下之大不韪对名著擅作改动？这牵扯到欧美社会广为接受的一套“潜规则”，即“政治正确”（political correctness）。它并非文学界所独有，而是知识界乃至整个社会的潜规则，作为主流社会风向标的大众媒体更不例外，说是奉为圭臬也毫不为过。例如，在美联社有关此事的报道中，根本没有出现negro这个词，而是以“N-word”代之。</p>
<p>政治正确的力量极为强大，同时也颇富争议。</p>
<h2 id="-">“政治正确”的前世今生</h2>
<p>所谓政治正确，在本文中指的是西方社会中所存在的一套思想规范及行动，以保护弱势群体为基本目标，避免使用带有歧视性的词语和行动。即以“黑鬼”（Negro）一词为例，因为它历史性地带有强烈的黑人歧视色彩，几乎已经成为西方社会的禁语。</p>
<p>国内有论者在提及“政治正确”的时候，言之凿凿的指出：“‘政治正确’不是一个中国政治术语。中国也不存在类似的现象和概念。”[i]此说不确。实际上，这个词最初的含义，正是汉语字面上的意思，指的是在政治上保持一种正确性，尤其是与执政党和政府保持一致。</p>
<p>美国学者理查德·费德斯坦（Richard Feldstein）追溯了它的起源，认为它最早出现在20世纪40年代美国社会党人和共产党人的争论中。1939年斯大林与希特勒缔结《苏德互不侵犯条约》，使得美国左派陷入一种两难，即一方面力图支持世界上唯一的苏维埃政权，另一方面又觉得与法西斯结盟此事不妥。“政治正确”便用来形容这一窘境。[ii]英国左翼思想领袖斯图亚特·霍尔（Stuart Hall）讲述了起源的另一个版本，更是直接与中国政治状况相关。他指出，20世纪60年代美国校园的左派戏剧中，表现了一些革命小团体，在抨击某些性别和种族歧视现象的时候，会模仿文化大革命红卫兵的口吻说：“不太‘政治正确’，同志！”[iii]由此可见，这个概念事实上与中国人所熟悉的语境有着千丝万缕的联系。</p>
<p>不过，随着20世纪60年代社会运动的发展，这个词的含义和它的使用语境也发生了变化。“政治”的含义更加宽泛了。如果说传统意义上的政治通常指的是各阶级阶层为维护自身利益而采取的策略、组织与行动，主要在国家统治层面展现，那么现代西方的政治已经拓展到各种利益群体身上，其斗争囊括了意识形态、文化、社会等各个层面。其中最引人注目的是种族抗争运动和女性主义运动，它们改变了“阶级”作为政治唯一基础的现象，形成了新的“身份政治”。这些运动大声疾呼，要求改变种族不平等、男女不平等的现状，给予黑人、女性等更多的工作机会和社会权力，力图消除教育、就业以及社会福利方面的种种间隔。随着同性恋者、宗教团体、年龄群体甚至环保团体等的不断加入，到20世纪80年代时，属于左派的身份政治运动业已成为西方社会中举足轻重的力量。</p>
<p>这场运动是如此成功，以至于西方社会普遍接受了这样一种观念：社会中有许多弱势群体一直受到各个方面的压制，既有就业、教育等方面的限制，也有文化和语言上的偏见与歧视。例如，为什么议员、法官、大学教授、公司高管里，白人男性占据了大多数？为什么必须使用“主席”（chairman）这个天生就具有男性特征的词？为什么杂志广告中展现的女性，总是家庭妇女的形象？</p>
<p>在不断的抗争之下，一套亦明亦暗的规则逐渐被普遍接受。当一家大公司在招聘时，如果两位候选人资历、能力相当，差别只是一位男性、一位女性，那么雇主多半会选择这位女性，因为它不愿意被投诉为“性别歧视”。同样，一所大学也绝不能拒绝一位成绩合格的残疾考生，否则就会被视为“残疾人歧视”。至于大众媒体，更是制订了细致的指导手册，告诉自己的记者和编辑，有些词语具有歧视性，必须避免使用，而用更委婉的说法代之。</p>
<p>这就引发了新一轮的争议。在自由主义思想看来，首要的原则是自由竞争，以求职而言，当然是有力者得之，如果偏袒弱势群体，只会造成效率低下，这与政府过分干涉市场竞争、沉重的公共福利一样不足取。至于媒体被一套语汇钳制，更是违背了自由主义的重要思想之一：言论和出版自由。一个名为“政治正确的糟糕真相”的网站[iv]首页上有一幅漫画，表现了一个拟人化的“政治正确”枪杀了另一个人，其衣服上写着“第一修正案：言论和出版自由”。</p>
<p>所以，当部分自由主义者使用“政治正确”来形容这场社会潮流的时候，实际上是带有贬义的。自由主义者试图描绘一种“奥威尔式”的极权社会来形容政治正确可能带来的可怕后果，并以此攻击各种身份政治运动及其成果：在国家政策上对弱势群体的倾斜。左派只好奋起应战，捍卫各种保卫弱势群体的政策、思想和行为，包括媒体的实践。不过有意思的是，左派思想家也不甚接受这个概念，或许如理查德·费德斯坦所言，它更多被用在一种自嘲的语境中。[v]</p>
<h2 id="-">避免偏见：英国新闻媒体中的政治正确</h2>
<p>随着社会发展进步，政治正确性也处于动态变化之中。由于历史与文化原因，英国严肃媒体在践行政治正确原则时，起初比较重视种族与性别等议题。但由于社会生活中新议题的出现和社会整体意识的变化，歧视和刻板印象的范畴也从种族、性别扩展到更多社会弱势群体和边缘群体之上。目前所涉及的议题主要包括种族、性别、宗教、年龄、文化、性取向、身心障碍以及相貌、动物权利等。</p>
<p>而单一议题方面，政治正确的内涵与外延、深度与广度也在不断拓展。如关于种族歧视，在1986年，英国通常采用的种族主义定义是英格兰警官联合会所作的：“任何事件，当举报者或调查官员发现伴有种族主义动机的成分时，或任何人认为存在种族主义动机时，即为种族主义事件”。而到了1999年，这一定义被马克皮森报告提出的定义取代：“任何事件，如果受害人或其他任何人认为是种族主义引起的，即为种族主义事件”。[vi]由于这一定义相当宽泛，使得执行标准相当严苛，因此很多媒体机构在涉及政治正确原则的种族等议题上只能采取极为谨慎的态度。</p>
<p>英国的严肃媒体机构依据政治正确的原则进行了一系列制度性的保障，并通过报道行为和报道方式的规范来践行。成名媒体均通过内部成文的规章、行为准则或是写作标准指南来对编辑、记者进行规范。有的媒体如路透社甚至设立了所谓“敏感议题编辑”（Attention Editor）制度，即记者、编辑在涉及到较敏感的政治正确性题材而无法作出判断时，需在文稿上进行标注，由专门的编辑或专家来进行取舍。</p>
<p>从报道行为来看，主要是实行“非强调原则”，避免简单化和标签化。在新闻报道中，除非与内容密切相关，否则对于报道对象的宗教、性别、种族、文化、性取向、年龄等因素不给予强调，甚至不提及。[vii][viii]而从报道方式来，则强调中性、自然表述的原则，通过写作标准指南来作出一些具体规定，上至报道写作原则，下至具体措辞。</p>
<p>如英国广播公司的写作指南基于性别方面的政治正确要求，规定尽量使用集合名词、整体名词。[ix]如以“配偶”（spouse）来取代有明确性别指向的“丈夫、妻子”（husband/ wife），用“同居伙伴”（civil partner）来囊括同性恋婚姻伴侣。而路透社的写作指南则特别注明，在写作中不得使用衣着来判断被描述对象的种族与国籍。[x]</p>
<p>英国广播公司的写作指南还开列了一串不宜使用的词语：残废（crippled）、蒙古症/先天愚型（Mongolism/spatic）、白痴（idiot）、智力迟钝（retarded /mentally defective）。同时还规定，聋、盲、残疾都不能用来作为人物指代的特征。[xi]</p>
<p>一个更有趣的例子则是，英国广播公司规定不得使用“行动不便/困于轮椅”（wheel bound/confined to wheelchair）的表述，因为对残疾人来说，使用轮椅恰恰是为了“解放”人的行动能力。而头脑风暴（brainstorm）一词虽然在通常语境中指的通过讨论进行脑力激荡，但在英国英语中这个词也有思维混乱之意，因此也被列为不宜使用的单词。[xii]</p>
<h2 id="-">“政治不正确”的案例</h2>
<p>虽然对编辑和记者严加规范，但媒体仍有可能面临政治正确的困境。那些新闻事件的受访者可并没有媒体机构那么严格的政治正确要求，有些公众人物往往口无遮拦，毫不避讳各种犯忌词语。媒体当然无法任意删改受访对象言论，因而只得通过平衡报道、表明媒体立场与态度，以示政治正确，与“不正确者”划清界限。</p>
<p>2010年9月3日，英国《卫报》周末杂志上刊登了对著名歌手莫里西的专访，在专访中他称：“你看新闻上讲他们是怎么对待动物和动物福利的了吗？实在太可怕了。让人忍不住觉得，中国人简直和我们不是同一个种群。”这篇专访因为莫西里的一句话，引发了不大不小的风波。很明显，对讲究政治正确的主流媒体来说，这一句话虽然符合保护动物的政治正确原则，却明显地触犯了种族歧视的底纸。那么如何处理这种与媒体的基本信念冲突的采访对象言论呢？《卫报》的处理是在刊发专访全文的同时，也刊发了针对此事的新闻。专访的标题为《莫里西专访：大嘴巴又开炮了》，一方面全文照录采访对象露骨的胡说八道，同时又加上“大嘴放炮”之类不无挖苦的标题。当然，这似乎尚不足澄清媒体本身对此事的态度。于是附加的新闻标题则是《莫里西称中国人“不是同一种群”大放种族歧视厥词》。同日，还刊发了记者的评论文章，称莫里西的笑话并不可笑。三天后的读者来信栏目，刊发题为《碧眼胡儿》（Green-eyed Monster）的读者来信。</p>
<p>尽管采用了种种方法，但诸多英国媒体仍难免在政治正确问题上栽跟头。2010年，香港巨富黄健华有意竞购英超联赛老牌劲旅利物浦队的消息刚刚传出，BBC体育网的相关新闻标题使用了“中国人打包带走”（Chinese Takeaway）的字样。该词原意为“中餐外卖”，是对英国大街小巷中无数中餐外卖店的称谓，在这里一语双关，虽然很有趣，却固化了对华人从事行业的刻板印象。而另外一名BBC体育事务编辑伯斯在分析利物浦竞购案时，文章标题使用了“中国人的窃窃私语”（Chinese whisper），这个词容易造成成千上万中国人偷偷耳语的景象，多少带有负面含义。此类标题一出随即接到来自BBC内外的不满与抗议的短信和网络留言。数小时后，BBC体育网迅速将这几则报道删除了。</p>
<h2 id="-">新闻媒体的自省与自律</h2>
<p>政治正确是西方的政治经济环境与社会文化脉络下所产生的，蕴含着历史性和情境性。对普通社会公众来说，政治正确是一种诞生于基本社会规则之上、附加了社会运动因素的思想与行为规范。</p>
<p>对新闻媒体来说，秉持“政治正确”，并非出于政府或商业的压力，而首先是对社会主流舆论的顺应。其中虽然有对于失去受众的担心、对于经济效益的顾虑，但更多是出于社会责任的自省和自律。当然这也只是对严肃媒体而言，部分靠哗众取宠吸引眼球的小报小刊却恰恰会在政治正确问题上故意触碰社会底线。</p>
<p>当然，即使对于严肃媒体而方，政治正确也是一把双刃剑。它具有一定的局限性，同时也极易被误用与滥用，比如，由于过分弱化采写对象的种族、 性别身份，往往有意无意屏蔽了特定族群受到的侵害，以及与特定社群相关的社会问题。因此，在具体操作中，《经济学人》杂志在其写作指南中便指出，政治正确性不能高于新闻真实性原则。[xiii]路透社写作指南则认为，过度的政治正确，等同于刻板印象。[xiv]可见，要正确地对待“政治正确”，还真是一件需要新闻媒体再三考虑的事。</p>
<hr>
<p>[i] 郑若麟，《何为“政治正确”——一个西方政治的概念》，见<a href="http://blog.ifeng.com/article/1706383.html" target="_blank">http://blog.ifeng.com/article/1706383.html</a>
[ii] Richard Feldstein (1997), Political Correctness: A response from the cultural left, Minneapolis &amp; London: University of Minnesota Press , P4</p>
<p>[iii] Stuart Hall, Some ‘Politically Incorrect’ Pathways Through PC, see Sarah Dunant (1994, edited), The War of the Words: The political correctness debate, London: Virago Press, P164</p>
<p>[iv] <a href="http://www.politicallyincorrect.me.uk/" target="_blank">http://www.politicallyincorrect.me.uk/</a></p>
<p>[v] Richard Feldstein (1997), Political Correctness: A response from the cultural left, Minneapolis &amp; London: University of Minnesota Press , P6</p>
<p>[vi] Macpherson Report (1990)</p>
<p>[vii] The Guardian (2007), The Guardian’s Editorial Code, P2</p>
<p>[viii] The Reuters (2009), The Reuters Handbook of Journalism, P9</p>
<p>[ix] John Allen (2003), The BBC News Styleguide, P62</p>
<p>[x] The Reuters (2009), The Reuters Handbook of Journalism, P520</p>
<p>[xi] John Allen (2003), The BBC News Styleguide, P62</p>
<p>[xii] John Allen (2003), The BBC News Styleguide, P63</p>
<p>[xiii] The Economist (2005), The Economist Style Guide</p>
<p>[xiv] The Reuters (2009), The Reuters Handbook of Journalism</p>
<p><em>本文与张磊为第一作者，原载于《新闻记者》</em></p>
]]></content>
    
    
      <category term="【媒体研究】" scheme="http://yoursite.com/tags/%E3%80%90%E5%AA%92%E4%BD%93%E7%A0%94%E7%A9%B6%E3%80%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[数字时代的游离失所]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/02/21/201012-review-on-digital-diaspora/"/>
    <id>http://yoursite.com/2014/02/21/201012-review-on-digital-diaspora/</id>
    <published>2014-02-21T15:45:06.000Z</published>
    <updated>2014-02-21T15:46:02.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Digital是媒体研究里的热门词，diaspora是文化研究里的流行语，两者叠加，自然是近年来学术研究里的重量级流行语了，也难怪2009年以来，几本名为Digital Diaspora(s)的书大行其道了。Diaspora听起来是个吓人的词，其实是“移民”一词的专业术语升级版（虽然在学术大腕那里两者不同语境、不同内涵与外延的区别可以写出一本本宏篇巨著），翻译得文青一点，就是离开了家（国）又想着家（国）的一群人。</p>
<p>diaspora（常译作流散，离散，也有译者浪漫地译作流离失所）可谓是源远流长，《圣经》记述的神话时代里犹太人的四海漂泊，也正是这一术语的来源之一。对于流散族群与传播媒体的关系，流散族群的文化构建，一直是社会科学研究的重要话题，虽然有时并不那么炙手可热，有时又穿上不同学术术语的马甲在不同的学科里打着游击。近几十年来，随着一波又一波的全球化浪潮，流散作为一种社会文化现象被社会学者日益重视。有趣的是，但凡新的媒体技术出现之时，新兴的媒体技术与流散族群的话题总能引发一阵热议。早在社会学的肇始之时，波兰移民与报纸的关系就成为芝加哥学派的经典研究案例；家庭录像出现之时，宝莱坞录像如何参与构建英国南亚裔身份认同则成为英国伯明翰学派的重要研究作品；更不用说已是汗牛充栋的对卫星电视与流散族群的讨论。那么，相对以往的媒体技术而言，新兴的各种数字信息技术，又为流散族群带来了什么？</p>
<p>美国乔治华盛顿大学公共事务与国际关系的副教授Jennifer M Brinkerhoff是号称是首部研究数字流散这一新兴现象的首部学术研究作品。她所作的回答是，数字信息技术是流散族群最理想的工具，它不仅可以让流散族群在物理上远离故园之时，精神上与之息息相通。当然这一点不少传统的传播技术（比如电视），甚至毫无技术含量的白日梦也能实现，数字信息技术则提供了双向沟通的可能。流散族群不仅仅使用数字信息技术保持着与故国家园的联系，也可以将自己的种种信息反馈到故乡。</p>
<p>Jennifer M Brinkerhoff的研究侧重流散族群（移民）如何在移入国使用互联网从而与移出国保持联系。她所作出的结论颇有几分乐观，这对通过网络技术与母国的联系，一方面减轻了移民们减轻了他们母国对移入国的安全威胁；另一方面既提升了他们在移入国的生命质量，也对他们移出国的社会经济发展有所助益。</p>
<p>这一研究的个案体现明显的后九一一效应。由于在九一一及其以后的若干西方国家的恐怖主义事件中，总是若隐若现显露出恐怖分子与移民社区的联系。这无疑在大众媒体与公众空间出现了对移民特别是伊斯兰国家移民的数字社区的疑虑。在个人偏激的大众媒体渲染之中，伊斯兰社区似乎成了恐怖袭击阴谋的策源地。这一研究则试图从个案出发，还原流散族群数字社区的真象，研究个案包括基于美国的阿富汗人、埃及科普特人，索马里人、藏人、尼泊尔人的九个数字机构。研究对象包括流散族群的数字社区构建、社区里的主要行为以及如何通过种种行为构建身份。或许由于本书研究实用功利目的较强的缘故，本书所选择的个案带有明显的目的性，因此也选择了以深度访谈、文本分析、话语分析等质性分析研究方法。</p>
<p>作者访谈了copticchurch网站的创始人George Andraws, tibetboard网站的创始人Dorjee Nudup, thamel.com的主要创建人。这些网站无论从创始人的初始目的，还是后来的实际运作，在作者看来主要就是为参与构建混杂身份认同（hybrid identity），是为了“让梦想鲜活”。</p>
<p>对于另两个网站afhanistanonline与somailnet，作者主要考察的是它们的论坛。这两个网站前者的信息来自既有的研究。后者的数据同样来自作者的访谈。对于这两个网站，作者通过会员制、内部规则、会员福利、论坛内的人际交流等角度将数字流散作为一个塞博社区(cybercomunities)进行考察。通过分析在这两个论坛上的热门帖子，这两个社区同样存在了应对所面向的流散族群在美国社会所面临的边缘化问题，多重身份问题。而这两个网站试图为流散族群的不同社会资本之间架起桥梁，传播作为美国社会主流意识形态的“自由价值观”。因此从这个意义上来说，这类网站实际上起到了预防社会冲突的作用。</p>
<p>此外，象tibetboard和copt网站往往还积极参与到一些政治议题或是人权活动的社会动员之中。而这些议题通常与他们所处的社会联系不大，反而是与他们的故乡祖国相关。当然不少网站不仅仅涉足于政治性话题，而在直接促进了故乡祖国的社会经济发展。如一个叫afghans4tomorrow的网站直接招募志愿者参与阿富汗的战后重建。而一个叫coptic orphans (科普特孤儿)的组织则通过自己的网页推动收养科普特孤儿。</p>
<p>通过这一系列经验性研究，作者认为包括互联网在内的数字信息技术一方面有利于流散者在保持原来故国身份的同时，又能获得新的混杂身份。同时由于互联网不同于以往传播技术的新特性，使得流散族群可以参与母国的社会发展讨论。因此作者认为数字流散既可以参与流散族群的身份协调，本身又一个社区组织，它同样还可以承担社会动员的职责。由于全书试图提供政策性参考意见，因此作者认为作为移民输入国、移民输出国、国际性的发展组织以及移民团体就应当鼓励流散族群使用。</p>
<p>这本书，正如作者颇为自得地提出，是关于这一现象的首部长篇研究作品。但它所能触发的研究路径其实完不局限于去国离家的流散族群。对于在同一国家不同区域流动者，实际也出现了类似的数字社区，这类数字社会是否类似数字流散族群值得进一步探讨。而作者提出数字社区具有一定的防止社会冲突的作用，是否普遍存在于各类数字社区之中，也可以成为有趣的研究项目 。</p>
<p>如果说，这部作品有什么遗憾之处，首先作者虽然力图深入流散族群内部，而不仅仅将他们视为主流社会的他者，但作为一项政策研究的产物而非批判的社会研究，作者的研究带有明显为美国国家安全服务的目的，行文中不可避免地带有西方中心主义腔调，最突出的例子便是如自由价值观等术语的使用。作者过于强调个别数字流散网站对于故国人权等问题的作用，而对于这类数字社区在流散族群在美国遭受的种族问题，虽从边缘化角度加以阐述但明显不足。而且作者的结论过于乐观，只强调了数字流散的积极社会意义，几乎没有涉及数字流散的负面因素。再者，由于这一研究出于为行政机构提供政策决策参考的目的，她从所列举的个案观察而来的诸多现象并不一定都可以普遍化。事实上她所列举的若干流散族群往往是由于他们的故乡祖国的缘故新闻关注度较高或是社会热点较集中，但在绝对数量上，他们并非在西方国家的主要流散族群。特别是作为中国的读者不免遗憾这本书都完全未曾谈及世界上数量上最为巨大的流散族群—-华人。当然这也正足为华人学者们留下了思考的空间。</p>
]]></content>
    
    
      <category term="【学术随笔】" scheme="http://yoursite.com/tags/%E3%80%90%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E9%9A%8F%E7%AC%94%E3%80%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[白人、男人、死人的板砖大会]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/02/21/201104-review-on-internet-inequality/"/>
    <id>http://yoursite.com/2014/02/21/201104-review-on-internet-inequality/</id>
    <published>2014-02-21T15:42:18.000Z</published>
    <updated>2014-02-21T15:43:45.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>也许正是由于信息技术过于年轻，没有哪一位媒体研究、传播研究的成名人物是在个人电脑诞生之后、互联网风靡之际方才扬名立万；因此，对于网络研究、新媒体研究的各种理论言说，最靠谱的方法便是从所谓“白人男人死人俱乐部”去借个火，谁让为传统的社会理论贡献砖头般巨著的净是白人、男人、死人呢？也可别以为他们都是过时的老古董，这个俱乐部的成员大打口水仗之时，也正是那时的最新科技粉墨登场之际。</p>
<p>《互联网与社会不平等》的作者美国乔治梅森大学的社会学教授James CWitte和犹他州立大学教授Susan EMannon似乎就是想开上一场虚拟的板砖大会，把社会理论三大思潮穿上马甲，让马克思、韦伯与涂尔干各自抢注ID，在论争网络不平等的主帖下面，灌水、掐架、PK。马克思何曾尝试网购，韦伯从未打过网游，涂尔干也没能见过网聊，可谈起社会不平等来说，他们哪个不是口沫横飞、下笔千言？把他们轻车熟路的话题，从现实社会引入网络空间也并非难事。</p>
<p>其实互联网兴起之初就有学者发过个主帖叫“数字鸿沟”。当然它最后成了个板砖横飞的千年大坑。起先数字鸿沟说的是是否有条件上网。后来情况越来越复杂，上网时间、上网频率、网速、上网技能甚至上网的场合实际上都与社会不平等相关。数字鸿沟的内涵与处延不断扩展。因此，《互联网与社会不平等》的作者试图作出区别：互联网的不平等不仅仅在于获取与接入互联网的不平等。随着互联网对日常生活的渗透，或者说我们身处社会正在进行着网络转型，那么对于互联网不平等的考虑也要转向人们如何不同地使用互联网，而且互联网又如何影响社会平等。</p>
<p>论及这类话题，沙发帖当然被马克思占了座。他带领的社会学冲突理论一干人等一阵猛拳：现有的社会不平等，特别是收入与教育程度，这当然带来了网络接入、网络信息占用和网络技能上的不平等。而网络技能的高下又强化原有的不平等，甚至把这种不平等带到下一代。也就是说，有钱人家的娃，电脑用得多，网络玩得转，以后当然更有钱。更何况，从某种意义上来说，新技术其实是为资产家的军火库里新增添的武器。当我们采用与新产品相关的新技术时，实际上正为资本家的市场战略作出贡献。</p>
<p>抢到板凳帖的韦伯，对于沙发帖又顶又踩。按照韦伯文化理论的延伸，社会不平等不仅仅由社会阶级决定，同时也受到社会地位的影响。中产阶级的确将网络技能作为进入劳动力市场的一种优势，所以对于楼上是要顶一下、赞一把。不过按他的观点，楼上的观点还是要踩上一脚，他更强调的是网络行为更加为社会精英作为确定自己身份的生活方式：如果谁觉得自己是个白领，那他就该坐在星巴克里抱着手提电脑、Ipad，上着“非死不可”(Facebook)。</p>
<p>话说到这份上，涂尔干也不能只是“虎躯一震、三分走人”。照这位功能主义学者看来，单个的页面或网站其实就是为特定用户服务的。然而，网络所积累的智慧却是为所有网络用户服务，而无论他们是不是非广泛使用网络，也不论他们是否拥有足够技能。所以网络不平等当然存在，不过对于社会而言，这算不得什么大事。</p>
<p>可别以为《互联网与社会不平等》就是社会学者们摇起招魂幡，让白、男、死人们借尸还魂、指桑骂槐。此书的两位作者，恰恰是从美国相关机构的调查数据出发，并用量化的数据来验证社会理论的三种思潮对互联网不平等的解读。而他们本人的总结性发言则是：不论如何解读，都显示一个清晰的事实——— 的确存在互联网不平等，而这种不平等也正随着互联网向日常生活的渗透，而不断加深，互联网上的不平等也影响着我们生活的社会的不平等。由于两位教授所基于的仅是美国社会1997年至2007年的调查统计数据，因此他们所谈论的互联网不平等仅仅是在一个经济发达同时也是网络运用广泛国家的情况。国与国之间所存在的不平等，他们无从谈论。当然像中国是否存在类似情况，他们更是没有发言权。这个问题只怕要让在星巴克里无线上网的中国白领和窝在二、三线城市的网吧里打着网游的辍学青年们开个板砖大会来讨论一下吧。</p>
<p><em>此文载《南方都市报》2011-04-24</em></p>
]]></content>
    
    
      <category term="【学术随笔】" scheme="http://yoursite.com/tags/%E3%80%90%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E9%9A%8F%E7%AC%94%E3%80%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[英国新闻教育的学术地形图]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/02/21/201011-british-journalism-education/"/>
    <id>http://yoursite.com/2014/02/21/201011-british-journalism-education/</id>
    <published>2014-02-21T15:35:36.000Z</published>
    <updated>2014-02-21T15:37:42.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>近些年来，在英中国留学生的数量不断增长，一些最吸引中国留学生的高校如帝国理工学院、南安普顿大学、华威大学、拉夫堡大学等，在读中国留学生比例均超过 了5%。除最受欢迎的理工、经济和金融专业之外，与媒介有关的专业也成为中国留学生的主要选择之一。英国的媒介产业发达，媒介历教育史悠久、独具特色，同时，这个专业相对来说入学门槛较低，成为中国留学生首选之一就不足为奇了。</p>
<p>英国大学也是中国媒介研究学界的重要参考对象。随着双方交流日益频繁，英国媒介教育的部分专业、学制、教学方法等被逐步引入。然而，中国学界对于英国媒介研究和媒介教育的特殊性仍存在一些普遍的误读和忽视，由此也造成了一系列争论。例如，有人认为，英国的媒介研究等同于美国的传播学，是同一学术领域的两 个名字，只是侧重点有所不同；也有人认为，英国的媒介研究是批判式的，美国的传播学研究是行政管理式的，两者水火不容。再比如，有人认为，英国的媒介教育 是新闻职业培训的高端延伸；也有人认为，英国的媒介教育是纯粹理论性、批判性的，与媒介实践相去甚远。这些观点往往从当前的本土框架出发，忽略了一个学术 领域和教育领域发展所依存的特殊历史与社会情境，未免对英国媒介研究与媒介教育做出了简单化的判断。</p>
<p>实际上，欲描绘英国媒介教育的学术地形图，必须对这个国家的整体思想状况与社会状况进入深度理解。本文限于篇幅，仅对其历史进行浮光掠影的描绘，望能述其大概。简言之，英国媒介教育与其 整体思想和教育状况紧密契合，在现代性和后现代性、工业文明和社会激进革命、自由主义和社会公共服务、殖民主义传统和多元文化社会的矛盾进程中，呈现出一 种多重建构的结果；与美国为代表的媒介学术传统不同，它的新闻学长期处于半缺席的状态，文化研究成为主导性思想潮流，学术界限较为模糊，批判理论和成人教 育成为特色。</p>
<h2 id="-">一个学术领域的命名</h2>
<p>如果说，在中国大学中常见的“传播学” （Communication Science或Communication Studies）这一术语主要来自于美国式的学术界定，那么英国大学里更常 见的是“媒体研究”（Media Studies）这一称谓。命名本身就是一种学术策略。“媒介研究”与我们通常所见的传播学有所关联，实际上却是建立在 不同基础上的另一种知识体系。在英语中，“传播”是个广义的词汇，用以指代各类象征性转换。在英国大学的学术话语中，它主要与语言学研究和人际传播研究相 关，相关研究的主要传统来自社会心理学和语言学。与之对应，媒体研究是对以某种形式借助媒介开展的人类传播活动进行研究。它侧重研究的是电影、电视、广 播、电脑等为核心的传播活动。因此，在美国大学的传播学中占据一席之地的言语传播、修辞研究，极少出现在英国大学的媒介研究传统之中。</p>
<p>在英国社会的普遍认识中，媒体属于大众文化，与文学为代表的高雅文化泾渭分明。因此，传统的学术体系之中往往会轻视媒体，把电视、音乐、电影当作消遣，而 并不作为严肃的学术研究或教育的分内之事。在剑桥大学和牛津大学，至今都没有媒介研究这一专业，由此可见一斑。在创建初期，媒介研究与传统学科的关系一直 不洽，直至今日仍是如此。这是当前媒体研究状况的重要一面。</p>
<h2 id="-">英国传统的历史建构</h2>
<p>1919年至1939年期间，伦敦大学曾开设过新闻学的培训，但由于二战的原因，早期的新闻学高等教育无疾而终。直至1960年前后，正规的涉及新闻、传播与媒介的高等教育才重新展开。当时也恰是英国高等教育蓬勃发育的新高峰。</p>
<p>之前，英国的大学体系规模很小，极其精英化，大学呈现出两极分化，一极是屈指可数的传统大学如剑桥和牛津等，另一极则是一系列城市大学，最早于19世纪 在伦敦出现，随后兴起于其他的大型工业城市如曼彻斯特、里兹、利物浦等。此外，英国大学教育还出现了较低一级，被称为技术学院，它们是由地方政府出资的教 育机构，主要颁发职业证书。</p>
<p>20世纪60年代中期，这种状况被改变了。高等教育金字塔顶端的剑桥、牛津依然作为旗帜高高飘扬。与此同 时，一方面政府大规模新建了相当数量的大学；另一方面，技术学院以传统大学为模板，开始设置各类学位课程。英国式的媒体研究和媒体教育，正是在这个年代作 为一个严肃的学科应运而生的。它最开始并不是出现在剑桥、牛津等全国性大学，而是出现在地方大学；并不是出现在传统大学，而是出现在技术学院。这多少反映 了这个新学科在当时学术体制中的地位。另外一个原因是，它是非传统学科建制的，是跨学科的，很难将它纳入基于单一学科建立起来的传统大学的系科划分体系， 很难给媒体研究找个安身之所。然而这也为媒体研究带来了独特的风格与特色。</p>
<p>如前所述，高等教育金字塔顶端的传统大学并没有给媒体研究一席之地，因此，地方大学成为了媒体研究的桥头堡。20世纪60年代，在传统的大学中只有三个为媒体研究设立了科系、提供了容身之所，而它们是地方大学：里兹大学、莱斯特大学和伯明翰大学。</p>
<h2 id="-">媒体研究的历史流变</h2>
<p>在里兹大学，麦奎因开创了在政治传播中媒体作用的研究，并创建了电视研究中心。在莱斯特大学则创办了传播研究中心，这个中心主要由来自社会学、人类学、 社会心理学和政治经济学的学者构成，更关注为机构与工业实体的媒体组织；他们更关心媒体机构的内部，并以媒体生产的民族志研究为主要研究手段，其核心的议 题是记者如何工作，到底什么是新闻，电视剧如何构成象征。最后一个地方，则是赫赫有名的伯明翰大学当代文化研究中心（CCCS）。由霍加特创建、并由霍尔 发扬光大的这个中心，开创了文化研究的传统。这个中心的大部分学者拥有文学背景，他们既关心文本中蕴涵的意义，也关心社会团体的日常生活实践。当今学术界 不少独当一面的媒体研究学者都来自于此。有趣的是，这三个机构都只有研究生课程。
里兹大学的电视研究中心、莱斯特大学的大众传播研究中心以及伯明翰大学的当代文化研究中心，均更具人文学科导向、偏重学术研究而非实务训练。如果说它们在 20世纪60年代的创立是英国媒体研究的第一波，那么，这个学科的第二波则出现于20世纪七八十年代，与教授媒体本科课程有关，与所谓的技术学院有关。以 新闻实务为主并授予本科学位的新闻科系是1971年在威尔士的卡迪夫大学开设的。而最早的媒体研究本科学位教育则出现在中伦敦技术学院，也就是今天的威斯 敏斯特大学。这些大学也被称做新大学，虽然早就存在，但直到20世纪60年代才得到发展。媒体研究拓展的第三波出现在20世纪末，由于媒介产业的蓬勃兴 起，媒介教育获得重视，几乎所有英国大学都开设了相关的专业。</p>
<h2 id="-">缺席的新闻学</h2>
<p>值得注意的一点是，从历史上来看，新闻学在英国的学科体系之中长期缺席，而新闻教育更 多的是采取一种所谓“学徒制”的方式进行传承。虽然自由主义报刊、广播、电视等媒体多半都是在资本主义早期最重要的阵地英国发展起来的，但在英国的大学体 系之中，新闻学一直没有容身之所。在高等教育体系中，英国的传播与媒体实务教育虽然有一些先期性的工作，但是被第二次世界大战打断进程后，新闻教育并没有 获得长足的进步，而长期以来，新闻职业培训是以非学位教育的形式存在的。</p>
<p>英国拥有BBC、《泰晤士报》这样一系列重量级的媒体机构， 是造成新闻学在学术界长期缺席的原因之一。这些大型媒体机构自身就有完备的内部培训机制，所以也没有必要接收学院体系里的新闻学子，而更倾向于招募有更广 泛学科背景者，在机构内部进行必要的技能培训就可以上岗。如果你想成为一名记者，要么获得一个其他专业的学位，如英语、政治、历史等，然后想方设法在英国 广播公司或是知名报社找到一份工作；要么在地方性媒体打拼然后逐步提升到全国性媒体工作。但近些年来，情况也开始发生改变，美国传播学的传统和注重实践的 新闻学课程也开始陆续出现在英国校园。</p>
<h2 id="-">批判理论的现实关怀</h2>
<p>另一个值得关注的特点，是英国媒介教育中的成人教育。这个特色主要是来自于英国式文化研究（British Cultural Studies）的思想。从伯明翰大学的当代文化研究中心发展起 来的这个潮流，在20世纪的后三十年间蔓延到全球知识领域，成为媒体研究和其他人文社会学科对话的重要阵地。虽然这个中心的后身——社会学与文化研究系 ——于2002年被校方撤销，但是其形成的研究潮流却不仅在金史密斯学院等地继续发扬光大，而且拓展至纽约、悉尼、香港、上海，遍及世界各地。</p>
<p>有意思的是，该研究潮流的早期重要人物，如理查德·霍加特、雷蒙·威廉斯、斯图亚特·霍尔等人，都曾涉足成人教育，把自己的学术研究作为工人阶级文化素养 教育的一部分加以贯彻，而同时也使得学术和教育成为政治思想的实践。斯图亚特·霍尔在离开伯明翰大学后，专门任职英国开放大学的教授，而这是一所致力于成 人教育的高校。1977年10月，英国卸任首相爱德华·希斯访问中国，与时任国务院副总理的邓小平会面。在这次会面中，希斯就向邓小平介绍了英国的开放大 学，它利用广播电视等大众化媒介来开展成人教育，在当时是世界性的创举。邓小平决定借鉴英国的做法，这促成了中国的广播电视大学的重新建立。霍尔在开放大 学研究与教育不仅致力于发展学术成果，同时致力于将其扎根于工人阶级和社会大众的文化实践当中。2011年，金史密斯学院在斯考特·拉什领导下的文化研究 中心，宣布将其研究生课程向社会公众开放，可谓继承了这一理想。虽然对象、内容、力度、目标均有不同，但文化研究对成人教育的重视，与中国学界目前关注的 热点之一——媒介素养，有异曲同工之处。</p>
<p>一方面摆脱了实务训练而专注于理论拓展，另一方面又将学术教育返归到社会大众的素质培养和日常实践，从象牙塔到起居室，英国的媒体研究与媒介教育形成了独特的政治策略和学术方向。</p>
<h2 id="-">中国情境下的反思</h2>
<p>中国学界试图以自己心目中的新闻学或是传播学的模板去对接英国的学术机制，而两者往往很难契合。正如前述，在特定的历史发展过程下，诸多的英国高校中， 以新闻学命名的科系并不算多，而冠以传播学之名的学科往往又会与媒体研究或是文化研究并列。因此，从建构主义的角度来看，学科本身并非与生俱来，更不是一 成不变。任何一个学科都没有一个标准模式。学科的形成往往是与社会变迁互动进行的，是包括学术政治在内的诸多因素合力的结果。</p>
<p>当中国 传播学界面向世界获取学术资源之时，我们应时时警醒，理解一个学术领域的特定历史变迁、社会情境、学科建制和政治策略，由此方能反观自身，理解中国的传播 与媒介研究所面临的境况与议题，寻求发展之路。</p>
<p><em>本文与张磊合作完成，原载《青年记者》</em></p>
]]></content>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[寂寞的磨唧？]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/02/21/201211-lonely-gossip/"/>
    <id>http://yoursite.com/2014/02/21/201211-lonely-gossip/</id>
    <published>2014-02-21T15:30:42.000Z</published>
    <updated>2014-02-21T15:32:15.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>报载，一群儿孙去看望长辈。未曾想到，老人正待席间享受天伦之乐，儿孙们却个个捧着手机，人人刷起微博。老人愤而摔盘离席而去。若是套用句流行网语：这位老人摔的只怕不是盘子，是寂寞。</p>
<p>寂寞的恐怕并不仅仅是人群中唯一一个不曾使用智能手机的小白，还有一群社交媒体的脑残粉，虽然他们成天在社交媒体上磨磨唧唧。</p>
<p>美国媒体也曾登载消息，洛杉唧一户人家因家门口的邮箱被垃圾邮件塞爆，加之家里异味冲天。警察破门而入，才发现屋主――一位年愈八十的前恐怖片明星，早已往生多日，成为骇人枯尸。更令人惊恐的则是她的电脑却已经开了不知多久，闪烁的屏幕上是逝者正待更新的社会媒体facebook上的最近状态。调查死因，法官忙得不亦乐乎，本想上网找找案件线索，居然发现两周之内已有16057条Facebook状态和近千条推特在谈及死者。她曾在银幕之上把美国人吓得屁滚尿流，而今她再度成为人们惊魂恶梦。这一次是对于孤独的无边恐惧：在她死去前数月里，她与外界唯一的联系，不是亲人，不是朋友，而是网络另一边粉丝网站上的陌生人。</p>
<p>不过相对于美国人的悲惨故事，英国社会学家做的一项调查则颇有几分悲催：facebook已经成为三分之一离婚夫妇的分手原因之一。在不列颠岛国人民那里，社交媒体俨然已成传说中的一夜情大杀器。这岂不是反倒证明了，社交媒体为寂寞男女排遣寂寞，促进了人们线下社交，至少大力促进了让婚姻亮起红灯的超友谊行为。当然社交媒体也让吹响婚姻保卫战号角的男男女女如虎添翼，再也不用私家侦探暗中取证，何必再亲自去捉奸在床，学点小小黑客技巧，宅居家中也能决胜千里之外，从社交媒体纪录里数据挖掘文本分析，保管让奸情无处遁形，出轨者乖乖去净身出户。</p>
<p>不过还真的很难说，人们是因为寂寞而去上社交媒体磨唧；还是在社交媒体上磨唧让人们变得更寂寞。谁让社交媒体横空出世之时，就恰逢人类变得更加离群索居之时。美国社会学家Klinenberg就发现，上世纪五十年代，大约有百分之十的美国家庭之中只有一人独居，而到了2010年，这个数字差不多翻了三番。也难怪麻省理工学院计算机文化教授Sherry Turkle 2011年绞尽脑汁，专门著书一册，名为《一起孤独》，来探讨为什么我们越来越期待技术，而越来越不期待他人。在他看来，我们的关系充满了不安，我们的亲密之举难离焦虑。我们指望技术拉近我们的关系，却恰恰事与愿违。</p>
<p>其实还不用我们吐槽智能手机让我们更孤独，腹黑社交媒体让我们更寂寞。计算机刚刚进入我们的生活，信息高速公路尚咱们仅有数公里之遥时，便有学者说这将带来一场孤独的狂欢。在互联网泡沫吹得滚圆，尚未爆炸之际，就有学者指出什么大众传播、人际传播已开始被网众传播而取代。</p>
<p>再瞧瞧，电影到电视到电脑再到手机，屏幕尺寸是越来越小，观看距离则是越来越短，一起观看的人也的确是越来越少。可问题并不在于，你旁边站了多少人，关键还是心里装了多少人。</p>
<p>孤身独处也可以是对影三人、自得其乐，未必一定就是形单影只、廖落孤寂，有人坐拥斗室也能神游天下；也有人红酒绿之间却暗自垂泪。认定社交媒体让我们更加寂寞也只能是一家之言，并非拍板定论，说到底，寂寞与否与用不用社交媒体何干？而这种对新技术带来人际关系变化的恐惧，说不定只是社会学家所说的道德恐慌。其实问题早就在那里，我们一早就因为种种原因开始孤单寂寞，却正好逮着社交媒体当上了替罪羊。</p>
<p>当然，学者中也有不乏对媒介技术信心爆棚的。愣是没活着见到个人电脑诞生，却被奉为新媒体研究教父的麦克卢汉说过，媒介是人的延伸，那么社交媒体自然是我们社交关系的延伸，那么通过微博微信与友人吹水，也便是面对面侃大山的延伸。人类的寂寞自然当赦社交媒体之罪。更有媒介等同论者认定，我们盯着屏幕之时，其实根本没把它把成媒介，我们就是把它成一个大活人，无论你是矮穷挫还是高富帅。这种反应是油然而生绝对不以人的主观意志为转移。细细想想，哪怕你不曾面对屏幕痛苦流涕的经历，也难保没有对着屏幕一脸傻笑的时候。</p>
<p>这么说来，社交媒体如何改变我们社交行为倒是因人而异。虽说谁也保不齐有小概率事件，宅男宅女反倒可以在社交媒体吆五喝六。但一般说来，社会学家们还真发现在社交媒体上的活跃分子，在线下的社会交往往并不会少。
不过还有一种情况，在有没有智能手机，用不用社交媒体的人群之间还有所不同。一群先社交媒体起来的人，或许因智能手机而朋友遍天下，或许反因移动网络反倒独自暗垂泪。可能偏偏把那个不用智能手机，不上移动网络的人落了单，出现了所谓的“数字鸿沟”。比如那位寂寞地摔起盘子的老人。其实这事也不难解决，听说有一位美国老爹干脆做出个新玩意叫手机监狱，钢筋铁骨围起间间班房，小号子里边量身订做六套囚床，管你是爱疯还是黑苺，通通对号入座，一个萝卜一个坑。要么短期徒刑十来分钟，表现不佳者，干脆一关一个小时。入狱服刑，表现良好还能“假释”一次：接个紧急电话。不过要是想越狱逃亡，当然会警声大作。</p>
<p>要是觉得这种玩法为了家庭亲情不惜暴力倾向不太妥当，其实让那落单的一位也试试社交媒体上如何。我就我认识一位七旬老人，什么视频聊天微信微博玩得门清，说是自己达到了“八方亲友咫尺近，千里儿孙膝前绕”的境界。你可别不信，因为这位老先生就是我的父亲。</p>
<p><em>此文原载《东方早报》2012-11-05评论版</em></p>
]]></content>
    
    
      <category term="【学术随笔】" scheme="http://yoursite.com/tags/%E3%80%90%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E9%9A%8F%E7%AC%94%E3%80%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[数字时代的受众商品论]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/02/21/201212-audience-commodities-in-the-digital-age/"/>
    <id>http://yoursite.com/2014/02/21/201212-audience-commodities-in-the-digital-age/</id>
    <published>2014-02-21T14:43:51.000Z</published>
    <updated>2014-02-21T15:27:52.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="audience-commodities-in-the-digital-age">Audience Commodities in the Digital Age</h1>
<p><em>摘要：本文梳理了加拿大学者斯麦兹提出的受众商品论及其引发的所谓盲点之争的历史渊源，并着重引介了近年来作为传播政治经济学核心理论的受众商品论对于数字时代若干新兴的媒体现象的分析。</em></p>
<p><em>关键词：受众商品论，斯麦兹，盲点之争，数字时代，数字媒体，新媒体</em></p>
<p>加拿大学者斯麦兹提出的受众商品论是批判传播政治经济学的一个核心概念，这一概念曾引发批判传播学者长达数年的学术争论，即所谓的盲点之争。关于斯麦兹及其学术观点，中文世界已有多位学者不贵余力加以引介(陈志贤, 2009; 冯建三, 2009; 郭镇之, 2001)。可惜的是，关于盲点之争中，其他学者与斯麦兹的观点冲突以及此后受众商品论的发展，一直遗珠之憾。近年来，随着数学媒体、网络技术的发展，特别是所谓web2.0出现后，用户生产内容平台（User generated content platform）大行其道，受众商品论在新的媒介环境再度焕发理论活力，成为英语世界学者讨论的热点话题，本文旨在介绍与梳理西方马克思主义盲点之争的来龙去脉以及此后受众商品论的理论发展情况，以期为中国学者提供思考新媒体时增添新的视角与进路。</p>
<p>所谓“西方马克思主义的盲点之争”源起于斯麦兹于1977年发表于《加拿大政治与社会理论》（Canadian Journal of Political and Social Theory）上的文章《传播：西方马克思主义的盲点》。此后数年来自美国、英国的多位学者纷纷发言。讨论文章也多刊发于此。此杂志于1976年创刊，1991年终刊，虽然只存在了15年时间，但其作者阵容强大，哈贝马斯、鲍德里亚、马尔库塞、桑塔格、吉登斯、鲍曼、伊格尔顿、拉克劳等人都曾为此杂志供稿。斯麦兹的盲点一文刊登于杂志第1卷第3期；杂志第2卷第2期马上刊登了默多克的《关于西方马克思主义的盲点：答斯麦兹》与斯麦兹的回应文章。此后又发表了Livant的《受众商品：论盲点之分》，Sut Jhallyr的《再探盲点：受众商品》；Liant迅速又对Jhally作出回应《在观看时工作：答Sut Jhally》而后两人又合作发表《作为工作的观看：受众意识的voaorization》。至此时盲点之争告一段落，但受众商品论的争论并未就此结束，Meehan不仅将受众商品论作为她的博士论文，并从受视率调查行业入手重新思考这一概念(E. Meehan, 1984)，此后又从女性主义维度进一步发展包括受众商品论在内的传播政治经济学。(E. R. Meehan &amp; Riordan, 2002) </p>
<p>其实早在五十年代，斯麦兹便开始了对“受众商品论”的研究。斯麦兹曾提到，他第一次正式提出这个思想是在1951年，他是在瓦萨（Vassar）学院消费者联盟研究所的一次会议发言中提出的。这一著名的思想经过多年的补充、发挥和完善。</p>
<p>斯麦兹指出，广告时段的价值是传播产生的间接效果，而广播电视节目则是“钓饵”性质的“免费午餐”，它们都不是广播电视媒介体生产的真正商品。早在1951年，他便提出，商营大众传播媒介的主要产品是受众的人力（audience power），由此奠定了其后他的受众商品理论。</p>
<p>大众媒体生产的消息、思想、形象、娱乐、言论和信息并不是它最重要的产品。它们都像20世纪出售啤酒的小店通常采用的方法一样，是“免费午餐”，这种“免费午餐”是用以吸引顾客登门饮酒的。以广告费支持的电视媒体提供的“免费午餐”是喜剧、音乐、新闻、游戏和戏剧，目的是引诱受众来到生产现场——电视机前。此时，测量受众的公司便能够计算他们的数量多少寡，并区分各色人等的类别，然后将这些数据出售给广告者。媒体则根据“产品”（受众）的多寡和质量（年龄、性别、文化程度、收入等人口指标）的高低（也就是购买力的强弱）向广告客户收取费用。所以，媒体公司的使命其实是将受众集合并打包，以便出售。这便揭示了商业广播电视的真正商品——尽管只是临时形成的商品。</p>
<p>斯麦兹将传播视为马克思主义的盲点，他在论述受众商品论时历数了诸多马克思主义者在这一问题上的失误。他认为，经典的马克思主义作家生活的时代，报纸主要是受到政治党派的影响和支持，而非从广告商那里获得支持，因而20世纪20年代以前的马克思主义者都认为大众媒体的主要产品是它的影响。此后葛兰西、法兰克福学派，直到雷蒙威廉姆斯，阿尔都塞都没有够从历史唯物主义的角度对待意识形态工业。此后的传播政治经济学者如席勒也未能认识到这一盲点。他们没有考虑到垄断资本主义控制下的大众媒体如何将受众制造成为市场商品。那这些关于意识形态生产的理论与实践都建立在主观的、不真实的和非历史的基础之上。</p>
<p>斯麦兹并未仔细非探讨马克思主义传播学者这一盲点产生的缘由。他的兴趣更在于受众商品本身。他认为，垄断资本主义控制下的商业性大众媒体的主要商品很简单，就是受众力。这种商品是用于完成媒体经济与政治上任务的，这也是商业性媒体生存的理由。受众力是被制造、被出售、被购买以及被消费的，它有自己的价值，因此它是一种商品。斯麦兹在论述受众商品时考虑到了它与一般商品的区别。比如，作为商品的劳动力涉及到生产，那么受众力也应当涉及到。可是生产总是和不愉快、厌恶甚至异化联系在一起，总是和职业、工厂、办公室联系在一起。生产也和收入联系在一起，受众却不会因为观赏节目而得到工资。然而最主要的是，生产总是一种创造性活动。其他动物的劳作是一种基因遗传事先编码的技巧，而人类的劳动是后天习得，是一种社会产品。他认为，在发达的资本主义社会，所有的时间都是劳动时间。受众不仅仅是消磨时光，他们还在工作——他们在创造价值。这种价值，最终是通过购买商品时付出的广告附加费来实现的。其不公平处在于：受众在闲暇时间付出了劳动，为媒体创造了价值，但没有得到经济补偿，反而需要承担其经济后果。</p>
<p>对于斯麦兹最早的批评来自英国的学者，默多克(1978) 和加汉姆(1979) 虽然同为政治经济学者却将那顶政治经济学者最常见的帽子戴到斯麦兹头上：“经济决定论”。默多克认为斯麦兹虽然旨在批评当时的批判传播研究正对文化产业的文化方面特别是意义、意识形态之类的概念趋之若鹜，而对文化产业的经济方面鲜有问津，但斯麦兹本人完全忽略了欧洲马克思主义传媒学者的努力。而且斯麦兹的受众商品论不能应用所有媒体，对于出版业、电影业来说并不存在着受众商品论的模式。而且欧洲的非商品化的电视网也不完全能够使用这一理论框架来分析。此外斯麦兹忽视了国家在于整个资本主义体系中的作用。他过于强调媒体的商品化特质，但不能因此就将媒体的意识形态生产功能完全视而不见。(Murdock, 1978)</p>
<p>对于英国学者的批评，斯麦兹很快作出了回应，提出对于传播媒介的马克思主义分析，要采取“历史的、唯物主义的、辩证的方法，才能反映这一过程的政治、经济、心理方面。”(Smythe, 1978)</p>
<p>事实上，他们两人的争论核心在于“现代资本主义国家的本质，阶级关系再生产的意识形态的地位；知识分子的问题性立场；大众消费情境下意识的构成”(Murdock, 1978)。默多克认为，斯麦兹“低估了国家在当代资本主义上的中心地位和重要性”，“低估了媒体内容在主导式意识形态再生产的独立地位”，“知识分子的问题意识地位”以及“大众消费状况下的意识构成”。 (Murdock, 1978)</p>
<p>此后很快来自美国的学者加入论争，相比斯麦兹与默多克的论争主要集中在斯麦兹观点在不同情境的解释力，而非受众商品这一概念本身。后加入的学者力争对斯麦兹的受众商品的观点加以发展与补充。如Livant认为媒介研究的盲点在于对于受众的非历史的概念化，受众的生产与交换是现代的发展。(Livant, 1979)此后，Marxwell也指出斯麦兹未能区别作为人的受众和作为商品的受众。他认为广告业所青睐的其实是作为集合的受众，并提出了（作为商品的）受众拜物教的概念来作出进一步解释。</p>
<p>更多的学者在进一步的论争中(Jhally, 1982; Jhally &amp; Livant, 1986; Livant, 1982)发展了斯麦兹关于受众商品的观念。在他们那里，不同于斯麦兹所关注的广告商所购买的是什么，重要的是媒体出售的是什么，Jhally认为媒介出售的是主观时间（Objective time），受众与电视网共同生产了商品受众的观看时间(Jhally, 1982)。当然，这个时间是抽象的时间，而非具体受众的时间。(Jhally &amp; Livant, 1986)</p>
<p>另一个层面对于受众商品论的讨论则是关于受众劳动，以及对于受众劳动的交易过程。有学者提出，电视节目实际上是支付给受众的工资。不同于斯麦兹，他们认为受众其实是为媒体在工作，而不是为广告商工作。剩余价值来自于广告利润多于节目制作成本的那一部分。(Jhally &amp; Livant, 1986) 在这些论争中并没有提及资本是如何控制受众的劳动，也没有论及使用价值如何从受众中异化出来。而这些当年埋下的伏笔，则成为以现代信息技术为基础，基于互联网和移动网络的新媒体出现后，受众商品化这一理论工具对其加以学理分析的一个重要领域。</p>
<p>针对他人对受众商品论的疑惑，斯麦兹在作品以答问的方式一一对受众商品的作出解释。他首先回答的问题是，广告商的广告付出到底是购买的什么？精于算计的广告商当然不会出于利他主义，花钱买些空无一物的东西。他们所购买的是受众的服务，他们被按照本特定的时间、特定的传播方式、特定的市场范围被分划分。受众作为整体是商品，而这种划分对于商业来说则具有统计学意义的，包括年纪、性别、收入水平直至房屋、信用卡拥有情况、兴趣爱好等等。广告商如何知道他们购买受众力是物有所值？这个问题实际上问的是，广告商如何得知某位具体受众是否在受众之中，他是否打开了电视，是否对他们的商品有所注意。斯麦兹认为，在这种情况，广告商的行为实际上保险公司一样。部分受众群体是否注意广告并不重视，因为广告商早已对此有所预测，并将这些人计算了折扣。此外，广告商还可以通过社会调查，受收视率调查之类的方法获取数据，这些数据的合理取样与统计，使得受众商品和其他商品一样可以被评级。</p>
<p>什么机构制造受众力以供广告商购买？斯麦兹对这个问题的回答分为两个层次，首先是与受众相联的媒体企业之类。媒体企业是指商业化的电视台、广播电台、报纸、杂志甚至是公告板和三流的邮件广告。更深一层的理解，这些机构还会包括为媒体服务的门类。比如通讯社、出版商等等。而且教育机构也在其中占有重要位置，特别是中小学。教育机构一方面直接教育儿童节媒体与商业是如何运作（特别是一些所谓的职业训练课程，如商务英语、广告、营销之类），另一方面教育机构间接让儿童学会对权威的顺从。</p>
<p>在受众力的价格如何是如何确定上的？，斯麦兹认为垄断与寡头塑造了新闻行业对受众的提供。在北美地区，报纸的单一所有权较为普遍。对于他们来说，受众价格是通过使用其他替代媒体的机会成本而确定的。交叉所有制的广播和电视则受到了受众销售时媒体竞争的限制。针对广告商，还有“全国”的和“零散”之分，或是“全国”和“地区”性之分。</p>
<p>谁为受众力付了多少？表面上看起来，受众力与商业性媒体内容的交换是平等的，甚至是对受众有利的。不过，如果将整个受众贡献理解为在资本体系下制造受众力，可以发现事实并如此。斯麦兹通过一组美加广播电视受众成本（购买价格、使用年限、电费、维修）与广告商成本对比发现，从受众角度来看，他们承担的成本大于广告商。对于报纸杂志稍有不同，广告商承担了70%-90%，用户订阅只是承担了发行的成本。</p>
<p>在垄断资本主义控制下的商业媒体的内容本质是什么？斯麦兹指出在媒体的广告与非广告内容中存在着统一。不过不能也忽视两者间的区别。相当一部分的理论家认为广告的支持，使得媒体能以有可以制作新闻、娱乐或教育节目。斯麦兹认为，非广告的节只不过是免费午餐。由于媒体主要是广告商制造受众，因而免费午餐总要从属于正规的广告。当然，也存在一个免费午餐的市场，这个市场不仅存在依靠广告的媒体，也存在于电影、图书等其他媒体。某些商品还出现在不止一种媒体上，以满足媒体的需要。斯麦兹将分类广告也视作一种免费午餐，一方面，有读者购买这类广告，有些“兴趣”杂志上列出的产品信息，也是受众乐于花钱购买的广告。另一方面，新兴的有线电视直接导致受众同时为免费午餐和广告付费。斯麦兹认为既不能免费午餐的作用，也不应忽视它们的宣传作用。一言概之，免费午餐和广告在一起提供了受众用以工作的原材料。</p>
<p>斯麦兹在晚年所作的《依附之路》中，再次对受众商品论作出系统阐发。在经历了传播政治经济学内外的多次学术交锋之后，他甚至不无得意地认为，认定大众媒体的受众是一种商品，而且受众从事劳动，引发了对不少既定思维方式的思索。他指出，为在回答到底什么是大众媒体主要商品这一问题时，有两种主要理论工具：主观的、理想主义的和客观的、现实主义的。几乎所有的资产阶级与相当数量马克思主义的传播学者都是理想主义的。它们将大众媒体当作讯号、信息、影像、意义、娱乐、教育、导向、操纵。所有这些概念都是主观的精神实体，而与现实生活过程脱节。所有这些概念所揭示的不是大众媒体的内容某一方面，而是它的效果，或是目的。尽管对受众力对广告商的影响发生在受众群体的头脑里。但是还是有一个在垄断资本主义下的物质基础。</p>
<p>斯麦兹对于广告评级引发了Meehan的进一步思考，而她提出的评级商品（rating commodity）成为了盲点之争的收官之作。她认为在商品化过程中，“交换的不是信息，也不是受众，而是收视率”。(E. Meehan, 1984)她指出，广播电视生产的商品，并不是实际的受众（所谓受众的人头数），而只是关于受众的信息（观众的多少、类别的构成、使用媒体的形态）。媒体与广告客户之间的交易，是通过收听收视率行业进行的商品交换，而由这种交换过程产生的商品，是收听收视率这种信息性、资料性商品，而不是有形的商品。收听收视率调查公司从事的，是这种信息的检测过程。加拿大学者莫斯克将这种观点总结为cybernetics commodity，即关于数据的数据的商品。</p>
<p>作为一位女性学者，Meehan同时试图在传统的传播政治经济学理路中引入女性主义和社会性别的视角。如在传播评估机构那里受众其实是性别化的受众，女性受众会随着评估机构的需求有时被单独考虑，有时又被混入无性别区别的受众之中。(E. Meehan, 1993; E. R. Meehan &amp; Riordan, 2002)</p>
<p>由于受众商品论是基于美国的电视网而作出的理论阐发，近年来随着网络技术与数字媒体的发展，有陆续出现了重视审视数字媒体环境下受众商品论适用性的讨论。(Bermejo, 2009; Caraway, 2011; Lee, 2011; Manzerolle, 2010; McStay, 2011)相比传统媒体，新兴的信息技术交互性明显增强，特别Web2.0技术出现后，作为媒体受众一方面是媒体内容的消费者，同时也成为了媒体内容生产者。</p>
<p>Fuchs一直倡导他称之为批判网络研究，提示网络经济背后的信息资本主义实质。他将尘嚣日上的所谓互联网经济区别为商业化的互联网经济与非商业化的互联网经济。后者基于礼物馈赠原则，只有价值并没有交换价值，使用者无需花费成本也不必担心附着的广告。随着Web2.0技术的引入，则出现了用户免费使用，而平台提供商却可以从中获利的互联网礼物商品经济（Internet gift commodity economy）。在他看来，这种经济实质上就是新媒体时期受众商品模式的翻版。与以往的受众不同的是，在新媒体中受众既是使用者，同时也是内容制造者。Fuchs因而提出了prosumer商品和prouser商品。前者是制造者（producer）与消费者（consumer）的合成词；后者是制造者（producer）和用户（user）的合成词。在斯麦兹那里作为隐喻的受众劳动，在当下则成为真实的付出。在传统媒体那里，被商品化的受众只是通过“观看”，或者通过付出额外的时间而从媒体内容的受众被商品化；Web2.0的用户们在“免费”使用各种网络服务如google, yahoo, myspace, flickr, youtube时，同时也在为这些平台制造着内容。Fuchs所引入的概念正好对应着当年斯麦兹的论断，电视网向广告商出售的既是作产品的受众也是作为劳动的受众。在新媒体的时代，受众同样被网络平台作为商品出售给广告商，而这种商品化的背后，受众们或者说prosumer们是真真正正地在付出劳动。甚而不仅他们本身成为商品被出售给广告商，他们劳动的产品会被平台提供者再次商品化被售出。由于相对传统媒体，基于网络的媒体更易于使用Cookie之类的技术掌握受众/用户的行为，正因为此在新媒体上的广告往往是“个人化”的广告。社交媒体的出现甚至使得人的社交关系也会被商品化，成为信息资本家的牟利工具。(Fuchs, 2009a, 2009b)</p>
<p>西班牙学者Fernando Eermejo(Bermejo, 2009)发表于《新媒体与社会》的的文章《历史视角的受众生产：从广播电视到谷歌》，将传统电视广播业的受众生成过程与在线受众加以对比，并以在线广告的演进过程来检视受众商品论对于新媒体行业的解释。他认为至少有两个方面值得深入讨论。一方面，从斯麦兹到翰的研究已经发现，传统的媒体行业是由广告行业，甚至是收视调查之类的评估行业所支撑，广告行业与评估行业也试 图将这一模式在互联网上复制，以图生产出作为商品的在线受众，然而这种努力却由于互联网的特性而使得传统的广告效果评估方式纷纷失效。更有趣的是，诸如点击率、page view等指标作为在线受众及其行为的评价参数被证明存在诸多不足之时，甚至传统的电视收视调查、报纸杂志发行量也比以往受到更多质疑。而另一方面，受众的劳动已经大大不同于以往，要复杂得多，由于基于互联网的新媒体不同于传统媒体，具有更强的互动性，而正在出现所谓的互动性的商品化和商业化过程。而从受众商品论出发的逻辑虽然对基于互联网的新媒体的在线广告具有解释性，却也使问题变得更加复杂。如果按当年盲点之争中的某些观点来看，特定受众的观看时间才是媒体业出售给广告业的商品，那么这种商品在网络环境的新媒体中则更难以被测量。当然新媒体行业很快就寻找到替代产品，如在搜索引擎中的关键词。换句话说，特定受众（或者用户）使用的词语，而非时间成为了新媒体出售给广告行业的商品。因此，Eermejo认为虽然新的技术引入，从表面上改变了媒体行业的生态，但实际上由于广告支撑的传媒行业其实质没有发生改变，只是出现了若干新的特征上的变化，而学者的使命正在于用诸如调整受众商品论之类的理论工具的关注重心以获取对于复杂的情况加以辨析。</p>
<p>Manzerolle(Manzerolle, 2010)的研究《移动的受众商品：无线世界的数字劳动》同样基于斯麦兹的受众商品论对基于无线网络的移动终端的使用。他认为斯麦兹的受众商品论对于研究数字技术同样有效，借用了Fuchs提出的Procosumer商品的概念，他提出基于移动平台的2.0应用相比一般意义的基于网络的媒体，更为“个人化”，更为定制。不同于桌面平台，用户是使用搜索引擎，移动平台上的用户更多的是使用移动设备上各种应用程序，不少应用正是利用用户生产的内容来支撑，并吸引到广告。这一趋势发展下去，实际上受众商品不仅是新媒体的内容生产者与利润来源，同时也是移动设备生产商、新媒体平台、电信企业的利润来源。而正在兴起的定位服务（Location-based service， LBS）则提供了受众商品或者procosumer商品“变现”的可能。移动网络用户通过LBS应用在商家的消费后的“报道”与“评价”，移动平中或是LBS应用程序商可以将用户生产的这类评价与报道象当初传统媒体将受众通过广告评估体系一样将移动设备的用户再次商品化。当初斯麦兹正是通过对于无线电频谱资源的讨论而最后一步步走向受众商品论和传播政治经济学。而在Manzelrolle看来，实际上借用受众商品论对于移动平台的讨论最终也将走向对于移动网络带宽以致于无线频谱的讨论，从而提示出电信企业垄断了本当属于人类公共资源的无线电频谱并将之商业化的事实。</p>
<p>Micky Lee(Lee, 2011)选取搜索引擎google为个案，着重分析了在当下时代，受众商品的演进。或者说是对Eernejo所提到的互动性商品化的过程进行了更进一步的探讨。2009年，Google就已经成为互联网上访问量最大的网站。Lee的分析由Google的广告机制入手。尽管与传统的媒体公司有着这样或那样的差异，但在通过广告盈利这一点上却与传统媒体的运行机制异曲同功。Google的大部分服务均为免费，颇有几分斯麦兹当年定义媒体的“免费午餐”之意。Google的广告机制是基于所谓的adworks。由于这一机制的商业过程与其他的互联网门户网站的广告机制（如弹出式广告、横幅式广告）不尽相同。因此Lee将他的分析限定于这种基于搜索、基于文本的广告。</p>
<p>不同于传统广告行业中，客户购买电子媒体的播出时间或是印刷媒体的展示空间。Adworks购买的是搜索“关键词”。用户搜索到某个关键词时，则会出现广告投放者有意针对某关键词的广告。Lee的分析对比了当年Jhally和Livant对于斯麦兹理论的扩展：观看就受众的劳动。剩余价值就出自受众们观看节目之外的广告。(Jhally &amp; Livant, 1986)在google的广告体制里，价值则是由于用户的点击。但与Jhally, Livant所提示的机制并不完全相同，关键词不同于观看时间，它并不是一种稀缺资源。它可以被源源不断地被生产出来。此外，事实上在实践可以发现关键词的意义无关紧要，一个拼写错误的关键词由于出现频率高甚至也会被投以重金；在英语一个关键词的复数形式也能成为重要的关键词。甚至换而言之，仅仅商品的交换价值有意义，商品是否有使用价值毫无关系。Lee认为在这个意义上，Maxwell引入作为商品的受众的拜物教的观念反而更能充分解释。(Maxwell, 1991)</p>
<p>Meehan对于斯麦兹受众商品论的一个重要补充在于评估体系以及产业的影响。而在新媒体环境这一点也发生了变化，除了关键词之外，Google通过提供工具条这一方式轻易地获得了对于用户行为的了解，这使得新媒体企业不同于传统媒体，受制于评估产业。它可以自己建立起自己的评估体系，具体到google这类搜索引擎，就是搜索结果的排位。Google可以利用用户的劳动创造出关键词商品，又因为同样拥有广告业和评估业，可以调整这类商品的成本。(Lee, 2011)</p>
<p>在当年的盲点之争， 一个争论的核心在于除了媒体的服务于经济基础的功能之外，它还具有意识形态生产的功能。由于Google本身并不是内容提供者，因此在Lee眼中，它的搜索结果也是一种商品，而这种就在于展现它自己的意识形态：互联网上的信息应当即时被获取，信息多总比少好。而对这种意识形态的鼓励，势必带来用户更多的搜索行为，而这种劳动会使得关键词的交换价值不断提升，而使得Google从中获利。(Lee, 2011)</p>
<p>传播政治经济学者一向自得的是他们对于传播现象的整体性、历史性关照，因而新兴的信息技术对于传播业带来的影响一直是传播政治经济学者关注的热点，作为传播政治经济学体系中重要理论支撑的受众商品论在对数字时代的传播与媒体无疑显现了巨大而深刻的解释力，而传播政治经济学者也试图依照新的传播情境对这一理论工具进行即时的修正。 众所周知，中国的网络环境及其数字媒体发展由于种种原因呈现出某些独一无二的特点，而这恐怕更需要引入批判的传播政治学的视角。</p>
<p>Bermejo, F. (2009). Audience manufacture in historical perspective: from broadcasting to Google. New Media Society, 11, 133. doi: 10.1177.1461444808099579</p>
<p>Caraway, B. (2011). Audience labor in the new media environment: A Marxian revisiting of the audience commodity. Media, Culture &amp; Society, 33(5), 693. </p>
<p>Fuchs, C. (2009a). Class, knowledge and new media. MEDIA CULTURE AND SOCIETY, 32(1), 141-150. </p>
<p>Fuchs, C. (2009b). Information and communication technologies and society: A contribution to the critique of the politial economy of the internet. European Journal of Communication, 24(69), 69-87. </p>
<p>Garnham, N. (1979). Contribution to a politial economy of mass-communication. Media Culture and Society, 1(1), 123-146. </p>
<p>Jhally, S. (1982). Probing thhe blindspot: the audience commodity. Canadian Journal of Political and Social  Theory, 6(1/2), 204-210. </p>
<p>Jhally, S., &amp; Livant, B. (1986). Watching as working: the valorization of audience consciousness. Canadian Journal  of oliticaland Social Theory, 36(3), 124-143. </p>
<p>Lee, M. (2011). Google ads and the blindspot debate. Media, Culture &amp; Society, 33(3), 433-447. </p>
<p>Livant, B. (1979). The audience commodity: on the &#39;blindspot debate&#39;. Canadian Journal  of oliticaland Social Theory, 3(1), 91-106. </p>
<p>Livant, B. (1982). Working at watching: a reply to Sut Jhally. Canadian Journal  of oliticaland Social Theory, 3(1), 91-106. </p>
<p>Manzerolle, V. (2010). Mobilizing the audience commodity: Digital labour in a wireless world. Ephemera: Theory &amp; Politics in Organization, 10(3/4), 455. 
Maxwell, R. (1991). THE IMAGE IS GOLD: VALUE, THE AUDIENCE COMMODITY, AND FETISHISM (Vol. 43, pp. 29).</p>
<p>McStay, A. (2011). Profiling Phorm: an autopoietic approach to the audience-as-commodity. Surveillance &amp; Society, 8(3), 310. </p>
<p>Meehan, E. (1984). Rating and the institutional approach: a third answer to the commodity question. Crtitical Studies in Mass Communication, 1(2), 216-225. </p>
<p>Meehan, E. (1993). Heads of household and ladies of the house: gender, genre, and broadcast rating, 1929-1990. In W. Solomon &amp; R. McChesney (Eds.), Ruthless Criticism: New Perspectives in U.S. Communication History (pp. 204-221). Minneapolis: University of Minnesota Press.</p>
<p>Meehan, E. R., &amp; Riordan, E. (2002). Sex &amp; money : feminism and political economy in the media. Minneapolis: University of Minnesota Press.</p>
<p>Murdock, G. (1978). Blindspots about western Marxism: a reply to Dallas Smythe. Canadian Journal  of Political and Social Theory, 2(2), 109-119. </p>
<p>Smythe, D. (1978). Rejoinder to Graham Murdock. Canadian Journal  of oliticaland Social Theory, 2(2), 120-127. </p>
<p>陈志贤. (2009). 商业电视是件既剥削又歧视的生意：电视商品人的生产与家庭论述. In 魏玓 &amp; 冯建三 (Eds.), 示威就是传播 (pp. P231
P262): 唐山出版社.</p>
<p>冯建三. (2009). 史麦塞掀起西方马克斯主义盲点论战. In 魏玓 &amp; 冯建三 (Eds.), 示威就是传播: 唐山出版社.</p>
<p>郭镇之. (2001). 传播政治经济学理论泰斗达拉斯·斯麦兹. 国际新闻界, 3. </p>
]]></content>
    
    
      <category term="【传播政经】" scheme="http://yoursite.com/tags/%E3%80%90%E4%BC%A0%E6%92%AD%E6%94%BF%E7%BB%8F%E3%80%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[作为媒体实践的视觉田野方法]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/02/21/201302-visual-methods/"/>
    <id>http://yoursite.com/2014/02/21/201302-visual-methods/</id>
    <published>2014-02-21T14:36:45.000Z</published>
    <updated>2014-02-21T14:42:01.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="visual-field-studies-as-media-practices">Visual Field Studies as Media Practices</h1>
<p>章戈浩  </p>
<p><em>摘要：视觉研究是近年来国内外学界比较关注的研究领域，但对视觉研究方法的讨论相对较少且集中在视觉文本、表征的分析之上。本文对视觉田野研究方法进行了初步的介绍，分析了新兴的视觉民族志、视觉访谈等方法与传统社会科学研究采用视觉手段的异同，并分析了视觉田野方法的发展前景与困境。</em></p>
<p><em>Abstract:  As an emerging site of academic inquiries, the visual studies has been heated discussed in recent years, anyhow the debates on visual methodologies focus mainly on visual texts or representations. In this article, the author introduces the visual field research methods, analyses the difference between visual ethnography, video interview and the traditional visual methods applied within social science, and obverses the future and dilemma of the visual field methods.</em></p>
<p><em>关键词：视觉研究、视觉田野方法、视觉民族志、影像发声</em></p>
<p><em>Keywords: visual research, visual field methods, visual ethnography, photovoice</em></p>
<h2 id="-">从视觉研究到视觉田野方法</h2>
<p>近年来在西方社会科学领域，所谓“视觉转向”风头正劲，不仅出现了视觉人类学、视觉社会学等新兴子学科，冠以“视觉研究”、“视觉文化研究”之名的跨学科研究也方兴未艾。在这股热潮之中，视觉方法特别是视觉田野方法的兴趣颇值得注意，不仅视觉文本、视觉表征往往与方兴未艾的大众传播媒体技术密不可分，更在于视觉田野方法本身也是一种媒体实践行为。
仅仅十年前，当视觉研究在英语学界崭露头角之时，已有学者意识到视觉研究不仅仅在于视觉理论的建构，同样也需要视觉方法论的引入。不过那时的视觉方法论主要还是指的对于视觉材料的阐释，如最早冠以《视觉方法论》之名的专著中，所论及的方法就是内容分析、符号学、话语分析等等。(Rose 2001)也有学者提出了，创意视觉方法的概念。(Burckingham 2009)</p>
<p>随着人类学、社会学背景的学者进行视觉研究领域后，情况开始发生变化。视觉民族志等参与式视觉方法开始被视作视觉研究的重要方法之一。Prosser在对视觉研究方法的分类指出，视觉研究方法有所谓四个R之称：即研究者发现的视觉数据（Researcher found visual data）、研究者创造的视觉数据（Researcher created  visual data）、被研究者产生的视觉数据（Respondent generated visual data）、数据的视觉化和表征（Representation and visualization of data）(Prosser 1998)很明显，这四个R大致可分为两个维度，其中研究者发现的视觉数据以及数据的视觉化和表征这个维度主要是针对视觉文本的分析，研究者以及被研究者创造的视觉数据都属于所谓的参与式视觉方法。但这种划分也存在问题，即将各种视觉田野方法作为视觉研究的数据收集阶段，而将视觉数据的分析等同于视觉表征的解读。</p>
<p>也有学者将对视觉材料的阅读（reading）与对视觉材料的制作（making）与展示（displaying）等量其观，将视觉观察和协同式视觉研究（collabarative visual research）纳入视野。(Banks 2001, Banks 2007)英国学者Sarah Pink则大力倡导视觉民族志，并提出了视觉田野研究（Visual field methods）的概念。(Pink, Kürti et al. 2004)</p>
<p>各类的视觉田野方法的源头均来自人类学传统，事实上人类学早有民族志电影的存在，影视人类学（Visual Anthropology）的传统源远流长。甚至早在电影诞生之前，人类学学科正式确立之前，便已有西方殖民者使用摄影技术纪录对“他者”进行“科学”的纪录与研究。当然这些当年作为追逐异域风情、强化刻板印象的传教士、商人、旅行家的作品留存至今已成为媒体史与历史人类学研究的重要资料。比如美国国家非洲艺术博物馆的“焦点内外”项目（In and out of focus）便是基于自1895年以来中非诸国的摄影作品。而(de Lange, Mitchell et al. 2007)英籍华裔摄影师何伯英（Grace Lau）所著的《影像中国》(Lau 2008, 何伯英 2008, Lau 2009)基于第二次鸦片战争以来西方摄影师在中国的摄影作品及其明信片所作的研究。英国布里斯托大学“视觉中国”（Visualising China）项目也曾出版过相关作品(Bickers, Ladds et al. 2007)。</p>
<p>摄像技术与人类学的结合，早在1895年，法国医生勒尼奥便拍摄了西非沃洛夫人制陶的影片，哈登爵士及其剑桥大学人类学考察队著名的托雷斯海峡研究项目中便采用了摄影机以及同步录音机。1922年弗拉哈迪所拍摄的《北方的纳努克》则被认为是最早的民族志电影，尽管这部同时被作为纪录片经典的作品不少片段是最为拍摄而作的表演。
将摄像作为一种人类学田野工作的研究方式之一，则是从著名人类学家米德与贝特森在巴厘岛的工作开始，而他们关于摄影机使用上的“主观”“客观”论争也奠定了后来很长时期影视人类学的理论基础。米德认为，将摄像机放在固定的三脚架上就可以客观地观察与纪录下真实发生的一切。而贝特森则认为，摄像机可以让人更近一步地理解真实发生的一切，但这种理解无疑仍是主观的。(Mead and Bateson 2002)</p>
<p>也正是由于存在着对视觉方法客观性上的争议，在相当长的时期里采用摄影摄像等视觉方法仅局限于人类学的小众领域，难以为实证主义所主导西方社会科学界所接受。</p>
<p>随着后现代主义以及建构论的影响，质性研究者已经认识到使用观察方法之时，即使使用了摄影、摄像这类表面上看起来“客观”的媒体技术，研究者是不可避免地具有选择性与主观性，但这并不意味着研究就因此丧失了意义。而当研究者意识到了这种选择性是如何形成，并如何反映自己的主观观念之时，研究者反而能够更好地理解研究过程中生产出的这些视觉产品的本质与意义。因此从1990年以来，在英语学界视觉民族志等一系列视觉研究方法被视觉人类学、视觉社会学、文化地理学、教育研究、健康研究与消费者行为研究等诸多领域所采纳。</p>
<p>虽然目前英语学界对将视觉方法，但在命名与分类上仍各行其事，多有重叠混搭。如稍加梳理可以发现，视觉研究方法包括基于表征与文本的方法，比如Rose所论及的各类视觉内容分析、视觉话语分析；此外也包括基于田野工作的方法，即Sarah Pink所言的视觉田野方法。视觉田野方法如从研究主体来进行划分，大致可以细分如下</p>
<ol>
<li>观察式视觉研究（observation visual research），主要是指由研究者为主体，并使用了视觉方法进行的参与式观察研究如视觉民族志及其派生出来视频观察。</li>
<li>协同式视觉研究(collaborative visual research)，需要由研究者与研究参与者协同完成，并使用了视觉手段的各种研究。如视频访谈、视频旅游等。在这类研究中，研究者并不如传统的研究将参与研究者视为研究对象与客体，而视为与自己共同完成研究的研究参与者与协作者。</li>
<li>主体式视觉研究（sujective visual research），在研究中由研究参与者自己作为行动主体制作出视觉材料进行研究，如视频日记、发声影像等。也有学者将此类方法称为参与式视觉研究（participatory visual research）而列为参与式行动研究（participatory action reearch）的一种。</li>
</ol>
<h2 id="-">观察式视觉研究方法</h2>
<p>作为观察式视觉研究方法的代表，近年来西方学界视觉民族志方法方兴未艾，颇有几位学者从不同领域和学术立场大力推动，(Pink 2001, Pink 2005, de Lange, Mitchell et al. 2007, Pink 2007, Pink 2007, Pink 2007, Prosser 2007, Pink 2008, Lammer 2009, Pink 2012)。特别是2000年来，媒体民族志、媒体人类学在西方学术界再度引起强烈关注，不少学者提倡人类学与大众传播媒体研究的结合(Spitulnik 1993)，甚至直接提出视觉人类学与媒体民族志的结合(Murdock and Pink 2005)。还有学者直接提出使用数字媒体从事的民族志是“民族志2.0”。(White 2009)当然，另一个重要因素则是，数字影像技术、多媒体技术的发展。最近二十年来，信息技术、多媒体技术与数字影像技术的发展，也使得数字摄影、摄像设备便携性大大增加，技术门槛与使用成本大幅降低。这些物质条件使得学者单人独马使用单反数码相机、手持式高清数码摄像机进行研究成为可能。数码设备的日常化，也可以减轻被研究者对于研究中使用这类技术设备的恐惧心理与戒备心理大大消减。</p>
<p>在当前的视觉民族志研究中有两种取径：其一，研究者可以在长期民族志的田野研究过程中的多个环节和多种方法中使用视觉设备，获取视觉材料。其二，在研究者进行民族志研究的同时，平行地另有民族志电影的拍摄。这一种方式更接近影视人类学传统。</p>
<p>采用视觉民族志，在长期的田野研究过程中，一个较大的好处是发展出与被拍摄者的更紧密的关系，也可以拍摄到不同的事件与行为。研究过程成为了一次媒体实践，而这种媒体实践不仅仅是作为研究过程中的某种技术性的方法运用，它所产生的媒体产品一方面可以丰富研究的维度，另一方面也可以丰富研究者对于媒体特性的理解，以及在林林种种的对于社会现象研究中媒体实践的参与所带来的影响。也正是在这个意义之上，视觉民族志还可以成为媒体与传播研究所关注的内容，纳入媒体与传播研究的范畴。而这种对于在研究过程中对于视觉（媒体）运用的自觉体认，实际上也就是当代质性研究上常说的反身性（reflexivity）的体现。正是由于具有在民族志操演过程中对于媒体的运用，民族志过程成为一次自觉的媒体实践过程。在这个意义上，视觉民族志在研究中的运用，无论研究对象是什么，它就已经不仅仅是简单意义上的一件民族志或是人类学研究，它也是一次包含实践的对于媒体研究，对于媒体与自己研究对象关系的研究，对于媒体与社会关系的研究。</p>
<p>曾有学者(MacDougall 1998)提出反身性具有不同的层次，通常基于文本书写的研究中，反身性思考往往是事件发生之后，对于研究体验加以反思，这是解释反身（explanatory reflexivity），而使用了视频的研究之中，由于录像即时纪录了研究当时的遭遇，研究者可藉此对他者提示自己的研究过程，因此是一种深度反身（deep reflexivity）。</p>
<p>有趣的是，有相当的人类行为与社会实践行为其实是以非语言形式发生的，而在传统的研究之中，对于此类行为只能通过文字加以描绘，而这非语言行为与描述文本之间明显存在着巨大鸿沟，是经过了一次化约处理。而在研究分析完成之后，将研究成果展示之时，又是试图以文本形式现，研究成果的阅读者则又需要，在脑海中将化约的文本还原成社会实践行为。采用了摄影、摄像参与的视觉民族志，可以在一定程度上减轻这种影响。</p>
<p>另一种可能在于，在从事了较长时间的参与观察之后，研究者很可能出现对于田野工作的厌倦感，开始对于被研究对象的一些行为与仪式熟视无睹。而采取了新的视觉方法之后，可以获得一些新的发现。或是由于采用了摄影摄像技术可以获得与以往不同的观察视角，或是可以通过慢放、放大等技术手段，获得通过肉眼观察难以获得的一些细节。也正是由于存在这些因素，使得新兴的视觉民族志不能完全等同于原有的使用了媒体技术或视觉技术的人类学。主要在于，视觉民族志并不仅仅将视觉手段的使用当作获取研究数据和资料的一种手段或一个步骤，而将视觉有机地整合到研究本身，成为研究的一种反身工具，甚至可以是将视觉作为一种方法。</p>
<p>在从事研究之时对于要观察的对象及其对象的行为与行动除了进行肉眼的观察，可以同时进行摄影、摄像等视觉纪录。这个过程，既可以是由研究者自己独立进行，可以以是由研究参与者、研究观察对象进行，并由研究者在过程中加以控制。不同于长期的视觉民族志，视频观察可以用在短期的研究之中，用来观察单一行为、特定场所的行为。
如果采用这种方法。既可以在人际间、组织内，甚至跨文化层面等各种行为发生的场合进行视频拍摄。也可以用于日常生活的各个环节。而更重要的是，视频观察的过程与成果，又是一个媒体产品，也可以再度资以研究使用，用以思考摄像机这一媒体在于研究情境中的作为。借助这一方法，研究可以发现可视的物质情境之中，一些被常规观察方法所忽视的视觉细节。研究者可以用来研究人们的日常生活的行为，人们的选择与决策过程，人们在空间之中如何对于空间进行建构，并整合入日常生活。如有学者曾以此方法来研究医院中的工作过程。 (Nøhr and Botin 2007, Høstgaard and Bertelsen 2012) </p>
<h2 id="-">协同式视觉方法与主体式视觉方法</h2>
<p>尽管对于视觉田野方法的分类与命名尚有争议，通常由于视频访谈与视频旅行等方法需要研究参与者的协作，而被作为协同式视觉方法；而影像发声、视频日记等方法虽然也以研究者和研究参与者的协作才能完成，但其更强调研究参与者而非研究人员的主体性，因此往往被另称为主体式视觉方法。
访谈也是常见质性研究方法之一，在难以进行长期民族志和不便进行观察的情境之中，有时也可以采用视频访谈的方式。视频访谈与常规的访谈研究方法相同，只是由于增加了视觉的维度，可以更在细致地收集到参与者带给研究者的各种视觉材料，当然也包括在常规访谈中难以捕捉的研究参与者的面部表情。有时还可以根据情况对于研究参与者进行重复视频访谈。Sarah Pink的研究《家庭真相》（Home Truth）就是采用这一方法的典型，研究者通过视频访谈英国家庭生活中的妇女，研究者使用拍摄器材，由妇女引导研究者并向研究者展示自己的家庭陈列。研究者借以分析社会性别、家庭物件与日常生活之间的关系。(Pink 2004)</p>
<p>视频访谈的一个新形式是采用，视频对话设备或是视频即时通讯软件进行在线的即时视频访谈，并将访谈视频加以纪录。在非即时通讯手段如电子邮件出现后，乃至即时通讯软件如MSN, QQ出现后便有质性研究学者讨论过这类新技术对于传统访谈的影响。而即时通讯软件出现视频功能之后，可以进行视频通话的移动终端出现后，借助硬软件时行即时的视频访谈完全具备可行性，而从访谈形式上它们与面对面的访谈已经差异越来越小。</p>
<p>视频访谈的另一种分支形式是视频旅行（video tour），传统的访谈过程中通常是在固定的空间进行访谈，近年来出现了所谓的行走访谈（walking interview），在某些特定的研究中，研究者可以让研究参与者在接受访谈过程中边走边谈，介绍行进中的空间。而视频旅行就是在这一过程中进一步使用视频设备。(Pink 2007)</p>
<p>采用这一方法可以在短时间涵盖相当数量的研究参与者的个人体验，非常适合于理解个人与特定空间的关系。如果将此方法运用于媒体与传播研究之中，可以研究特定场所对于媒体使用的影响等有趣的研究领域。有学者认为，这种方法并不完全是研究者的参与式工作，而是研究者与研究参与者的协同式研究。因此，这一方法对于研究者的反身性要求更高。此外，不同于长期的民族志和田野研究，这类方法在相当程度上是对表征的表征进行分析。</p>
<p>影像发声是主体式视觉方法的代表，这一方法由1990年代以来由美国密歇根大学的Caroline Wang和伦敦大学的Mary Ann Burris等人发起。她们1992年于云南创造了Photo Novella的概念，后来逐渐发展成影像发声（photovoice）方法，主要应用于健康研究、社区研究。(Wang and Burris 1994, Wang and Burris 1997, Wang and Redwood-Jones 2001, Wang and Pies 2004, Wilson, Dasho et al. 2007)这种方法是让研究参与者自行制作出影像，让研究参与者用图像发出自己的“声音”，影像发声方法同时也被作为一种赋权方式（empowerment）换句话说，是一种公众参与的方式(Lorenz and Kolb. 2009)。</p>
<p>影像发声也可以采取视频形式，并与电视节目制作结合起来。如BBC就曾推出过观众参与的节目，由观众自己拍摄日常生活片段并上传到在线社区，并从中选取素材制作成电视节目Video Nation。(Carpentier 2003)还有学者尝试使用类似的方法在南非举办关于有老师参与的艾滋病主题的纪录片工作坊，以促进社区对于社会问题的了解与认识。(De Lange, Olivier et al. 2008)由于Web2.0技术的发展，近年来各类视频网站层出不穷，为以视频为基础的影像发声的发展前景颇为可观。事实上，国内已开始有公益团伙正在着手推广相关项目。此外，曾有研究者还采用过视频日记的方法，与影像发声也有颇多同通之处。这种方法将研究对象或研究参与者的日记作为研究数据引入质性分析，在诸多质性研究领域已是行之有年。而视频日记则是上世纪九十年代兴起的在西方媒体上十分盛行的电视节目类型，并被社会科学研究吸纳成为一种研究方法，目前主要在教育研究领域等领域被广泛采用。(Noyes 2004, Buchwald, Schantz-Laursen et al. 2009)</p>
<h2 id="-">视觉田野研究困境</h2>
<p>尽管，作为新兴的研究方法，视觉田野研究以其新颖的手段与强烈的反身性被不少学者所青睐，也在西方学界引起反响，但由于其内在特性与现有学术机制难以兼容，使得它们的发展前景面临了不少困境有待突破。</p>
<p>首先，从某种意义上来说，所有的视觉民族志都是合作性（collaboration）的研究。因为这类研究总要涉及到与被拍摄对象的关系，如果被拍摄者不予以合作，不加以配合，那么研究根本无法完成。如果在研究中确实遭到拒绝，那么采用了偷拍等不告之被拍摄者的方式，又会面临研究伦理上的问题。</p>
<p>其次，呈现方式上的困境。这恐怕也是从事视觉研究的一个共同困境。由于主流学术界仍是“文本主导”的形式。学术作品的发表与评议均是基于文本的形式而进行，因此即使采用了视觉研究方法，最终的学术成果呈现不免要有所折衷，很难完全再以视觉形式呈现，而只能将视觉研究方法的成果作为研究报告或是发表作品中的插图形式出现，或是在学术会议上展示视觉研究过程中生产出的视觉作品。当然，另一种选择则是将学术研究的成果以纪录片、多媒体产品、电视节目的形式出现，使得学术成果的受众突破象牙塔，而面向更广泛的受众。</p>
<p>此外，由于视觉田野研究的主要数据均为视觉性，特别时至今日，大部分数据可能是以电子媒介存在，因此对于这类数据的分析也很难以传统的方式进行。如象传统的田野工作之后的分析，将录音访谈转写成文本形式再加以分析，很明显就丧失了视觉田野研究的意义。而近年来兴起的计算机辅助质性分析软件（Computer Assisted Qualitative Analysis Software, CAQDAS）在一定程度上弥补了这一缺憾。</p>
<p>目前运用较为广泛的计算器辅助质性分析软件主要有Nvivo, Atlas.ti,等。Nvivo的前身是由澳大利亚La Trobe大学计算机科学系教授Tom Richard为帮助从事社会科学研究的妻子Lynn Richard而编的软件Nudist, Nudist系Non-numerical unstructured data techniques of Indexing searching and Theorizing的简称，即数值、非结构性索引搜索及理论化技巧。最高版本目前是10.0版。ATLAS.ti 是由德国柏林科技大学(Technical University of Berlin, Germany)的开发初衷是服务于一个跨学科研究计划 ATLAS(Archive for Technology, the Lifeworld, and Everyday Language)所开发的。在软件市场上一向与Nvivo难分仲伯，竞争激烈，且早于Nvivo多年就推出了多媒体文件编码的支持。</p>
<p>这两种软件都可以将视频文件进行编码（Code）：即用恰当的概述性文字对内容的某一部分做出标记。编码后形成一个节点（node）。对于节点也可进行编码，并形成树状节点（Tree node）或其它的关系节点（Relation node）。随着分析研究者对于材料的不断熟悉可以将属相同概念的节点总结起来，形成主要节点，或者在不同节点之间建立成逻辑关系，将原始的材料与最终的概念之间形成枝与叶、树与枝一般的关系。再配之以材料本身的属性（Attribute），就可以建立与不同因素、范畴与节点、原始材料之间的矩阵关系。。</p>
<p>近年来，随着诸多学科里学者的努力，视觉田野研究正逐步不断完善成为成熟而有创见的学术研究利器。但由于当代视觉研究的诸多理论与实践都源自西方世界中视觉实践问题意识，从某种程序上说具有所谓的欧洲中心主义。如果中国学者在视觉方法的运用上有所借鉴并结合中国自身的视觉实践加以考察，或可对视觉研究的发展有所增益。</p>
<p>Banks, M. (2001). Visual methods in social research. London, Sage.</p>
<p>Banks, M. (2007). Using Visual Data in Qualitative Research. London, Sage.</p>
<p>Bickers, R., et al. (2007). Picturing China 1870-1950 Photographs from British Collections, Chinese Maritime Customs Project.</p>
<p>Buchwald, D., et al. (2009). &quot;Video diary data collectin in research with children: an alternative method.&quot; International Journal of Qualitative Methods 8(1): 12-20.</p>
<p>Burckingham, D. (2009). &quot;&quot;Creative&quot; visual methods in media research: possibilities, problems and proposals.&quot; Media, Culture and Society 31(4): 633-652.</p>
<p>Carpentier, N. (2003). &quot;The BBC&#39;s Video Nation as a participatory media practice: signifying everyday life, cultural diversity and participation in an online community.&quot; International Journal of Cultural Studies 6: 425-447.</p>
<p>de Lange, N., et al., Eds. (2007). Putting People in the Picture: Visual Methodologies for Social Sense. Rotterdam/Taipei, Sense Publisher.</p>
<p>De Lange, N., et al. (2008). &quot;Participatory video documentary: just for whom?&quot; Education as Change 12(2): 109-122.</p>
<p>Høstgaard, A. M. and P. Bertelsen (2012). &quot;Video observation in HIT development: lessons learned on benefits and challenges.&quot; BMC Medical Informatics and Decision Making 12: 91.</p>
<p>Lammer, C. (2009). &quot;Empathographies: using body art related video approaches in the environment of an Austrian teaching hospital.&quot; International Journal of Multiple Research Approaches 3(3): 264-275.</p>
<p>Lau, G. (2008). Picturing the Chinese: Early western photographs and postcards of China. Hong Kong, Joint Publishing (H.K.) Co., Ltd.</p>
<p>Lau, G. (2009). Pictuting the Chinese: Early Western Photographs and Postcards of China. South San Francisco, Long River Press.</p>
<p>Lorenz, L. and B. Kolb. (2009). &quot;Involving the public through participatory visual research methods.&quot; Health Expectations 12(3): 262-274.</p>
<p>MacDougall, D. (1998). Transcultural Cinema, Princeton University Press.</p>
<p>Mead, M. and G. Bateson (2002). Mead and Bateson Debate: On the Use of the Camera in Anthropology. The anthropology of media. K. Askew and R. R. Wilk, Wiley-Blackwell.</p>
<p>Murdock, G. and S. Pink (2005). Picturing Practices: Visual Anthropoplogy and Media Ethnography. Media Anthropology. E. W. Rothenbuhler and M. Coman. London, Sage Publication: 149-161.</p>
<p>Nøhr, C. and L. Botin (2007). &quot;Methodology for analysis of work practice with video observation.&quot; Stud Health Technol Inform 130: 291-297.</p>
<p>Noyes, A. (2004). &quot;Video diary: a method for exploration learning dispositions.&quot; Cambridge Journal of Education 34(2): 193-209.</p>
<p>Pink, S. (2001). Doing visual ethnography : images, media, and representation in research. London ; Thousand Oaks,Calif., Sage.</p>
<p>Pink, S. (2004). Home truths : gender, domestic objects and everyday life. Oxford ; New York, Berg.</p>
<p>Pink, S. (2005). Applications of anthropology : professional anthropology in the twenty-first century. New York, Berghahn Books.</p>
<p>Pink, S. (2007). Doing visual ethnography : images, media, and representation in research. London ; Thousand Oaks, Calif., Sage Publications.</p>
<p>Pink, S. (2007). Visual interventions : applied visual anthropology. New York ; Oxford, Berghahn Books.</p>
<p>Pink, S. (2007). &quot;Walking with Video.&quot; Visual Studies 22(3).</p>
<p>Pink, S. (2008). &quot;Mobilising Visual Ethnography:Making Routes, Making Place and Making Images.&quot; Forum: Qualitative Social Research 9(3).</p>
<p>Pink, S. (2012). Advances in visual methodology. Thousand Oaks, CA, Sage.</p>
<p>Pink, S., et al. (2004). Working images : visual research and representation in ethnography. London ; New York, Routledge.</p>
<p>Prosser, J. (1998). Image-based research. London, Falmer Press.</p>
<p>Prosser, J. (2007). &quot;Visual methods and the visual culture of schools.&quot; Visual Studies 22(1): 13-30.</p>
<p>Rose (2001). Visual Methodology. London, Sage.</p>
<p>Spitulnik, D. (1993). &quot;Anthropology and Mass Media.&quot; Annual Reviews Anthropology 22: 293-315.</p>
<p>Wang, C. and M. A. Burris (1994). &quot;Empowerment through Photo Novella: Portraits of Participation.&quot; Health Education &amp; Behavior 21(2): 171-186.</p>
<p>Wang, C. and M. A. Burris (1997). &quot;Photovoice: Concept, methodology, and use for participatory needs assessment.&quot; Health Education &amp; Behavior 24(3): 369-387.</p>
<p>Wang, C. C. and C. A. Pies (2004). &quot;Family, maternal, and child health through photovoice.&quot; MATERNAL AND CHILD HEALTH JOURNAL 8(2): 95-102.</p>
<p>Wang, C. C. and Y. A. Redwood-Jones (2001). &quot;Photovoice ethics: perspectives from Flint Photovoice.&quot; Health Education &amp; Behavior: The Official Publication Of The Society For Public Health Education 28(5): 560-572.</p>
<p>White, M. L. (2009). &quot;Ethnography 2.0: Writing with Digital Video.&quot; Ethnography and Education 4(3): 389-414.</p>
<p>Wilson, N., et al. (2007). &quot;Engaging young adolescents in social action through Photovoice - The Youth Empowerment Strategies (YES!) project.&quot; JOURNAL OF EARLY ADOLESCENCE 27(2): 241-261.</p>
<p>何伯英 (2008). 影像中国：早期西方摄影与明信片. 香港, 三联书店香港有限公司.</p>
]]></content>
    
    
      <category term="【研究方法】" scheme="http://yoursite.com/tags/%E3%80%90%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%96%B9%E6%B3%95%E3%80%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[反身性新闻实践：试论质性研究方法与新闻业务结合，以民族志为例]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/02/21/201112-reflexive-journalism/"/>
    <id>http://yoursite.com/2014/02/21/201112-reflexive-journalism/</id>
    <published>2014-02-21T13:30:06.000Z</published>
    <updated>2014-02-21T14:41:09.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="reflexive-journalism-the-convergence-of-qualitative-methods-and-journalism-practice-the-case-of-ethnographic-journalism">Reflexive Journalism: the convergence of qualitative methods  and journalism practice—the case of ethnographic journalism</h2>
<p>章戈浩<br><em>提要：本文简要介绍了近年来在美国兴起的将质性研究引入新闻业务的新趋势，并以民族志新闻为个案，探讨了质性研究特别是民族志等方法引入新闻实务，对传统新闻生产方式、新闻价值的挑战，以及反身性概念对于当下新闻业界的深远意义。</em></p>
<p><em>Abstract: In this article, the author introduces the new tendency of applying qualitative methods in journalism in the United States. The author discusses the challenge brought by qualitative methods especially ethnography, to the traditional news production, news value and the importance of the introduction of the “reflexivity”   to the news institution.</em></p>
<h2 id="-">社会科学研究方法与新闻实务</h2>
<p>无论是新闻从业者还是新闻学术研究，想要完整而准确地描绘当今的新闻业态已非易事。公民新闻的异军突起、社交媒体横扫千军，种种变化动摇了原来的新闻疆界，改变了原有的新闻形态。这种种变化，有的来自于技术上的变革，也有则是社会变迁的产物。这若许变化同时也在呼唤着新闻生产实践上的变革与发展。</p>
<p>将社会科学的研究方法引入新闻实践无疑是应对新闻行业变化的积极尝试之一，这种尝试实际上早在1970年代便已出现。1966－1967年，美国记者菲利浦 梅耶因获得尼曼奖学金，前往哈佛大学修习社会科学研究，1967年他运用这些方法为《底特律自由报》采写了关于当地骚乱的报道，在这次实践之后，他写以及一批同行在美国北达克它州开始课程讲授这一方向。此后，1973年，菲利浦 梅耶写作了《精准新闻》（Precision Journalism）一书，就试图将量化研究方法引入新闻实践，1991年，梅耶再版的《新精准新闻》几乎重写了原书的百分之九十内容。在梅耶的理论建构中内容分析（Content Analysis）、次级分析（Second hand Data Analysis）以及调查（Survey）等方法被运用于新闻资料收集，将记者从被动者变为主动收集资料，挖掘被隐藏真相，面对新闻议题进行分析。然而遗憾的是，在梅耶那里，“科学”的新闻获取方向只包括了社会科学中基于实证主义立场的量化研究方法，而对社会科学经验性研究中的另一重要分支：质性研究方法完全忽略。质性研究方法在媒体与传播研究等领域大放光彩，特别是在受众研究领域攻城掠地，然而在新闻实践领域却可谓是姗姗来迟。</p>
<p>作为社会科学的特别是人类学最重要研究方法，民族志（Ethnography）于十九世纪进入了学者们，主要是人类学学者们的视野。从其词源来说，ethno的希腊语根 中指人，graphy则有纪录之意。所以国内人类学者将其译作民族志，近年来也有学者将其译作人种志，但后者一则 易造成对概念的混淆，易产生不适当的解释，再则民族志一词已有通 译并流之有年，不便变译。最著名的早期现代民族志源自马林诺夫斯基，他在西太平洋梅鲁岛和特罗布里恩德群岛因故逗留而与当地土著共同生活数年之久。以其1922年出版的《西太平洋的航海者》为标志，现代意义上的民族志作为一种研究方法与范式正式亮相。</p>
<p>几乎与此同时，在社会学领域，主要是芝加哥学派也大力倡导“参与式观察”，与人类学者交相呼应。别有意味的是，早期芝加哥学派的践行者，如帕克等人，曾经有过新闻记者的从业经验，在他们从事参与观察等社会学研究中往往援引着自己的新闻经验。然而随着社会科学与新闻实务沿着各自的轨道发展，两者渐行渐远。有趣的是，在诸多的社会科学方法论书籍中却如终对于新闻实务念念不忘，但凡论及访谈无不会与新闻采访撇清干系，但凡谈到民族志书写也必然与新闻写作划清界限。</p>
<p>如有学者认为新闻写作与质性研究写作拥有不少共同点，但基于研究者的思想深度、研究时间跨度与自我批评等方面有着重大差异(Brewer 2000)。当然后现代思潮出现后，也有主张认为要模糊民族志与包括新闻写作在内的再现性叙述的界限(Seale 1999; Brewer 2000) 。社会科学方法论学者们对于新闻写作爱恨交织感情复杂，也恰巧说明新闻与民族志之间的确藕断丝连。</p>
<p>有趣的是，人类学者乔治·佩雷克早已经认识到新闻业与人类学的共通之处，并提出了随着两者学科的发展，人类学研究方法可以对新闻实务作出有益的补充，从而实现超日常的人类学(Morley 2006)。</p>
<h2 id="-">民族志从新闻研究到新闻实务</h2>
<p>上世纪七十年代以来，以David Morley， Ien Ang， Ann Gray， James Lull为代表的一批学者纷纷将民族志作为基本的研究方法进行受众分析，确立接受研究（reception studies）的学术传统，将民族志引入文化研究特别是媒体研究领域。Ann Gray更是直言不讳，包括媒体研究在内的文化研究的其主要方法就是民族志(Gray 2003)。 特别是2000年以来，媒体人类学在西方学界再度引起学者们的广泛学术兴趣，民族志方法在媒体研究领域内大放异彩(Bird 2010)，然而相比之下，在新闻实践与新闻实务研究之中包括民族志在内的质性方法仍是姗姗来迟。面对社会科学界的一腔热情，新闻研究学者与新闻实务工作者似乎并不领情。</p>
<p>这一局面在近年开始有所改观。2001年在美国华盛顿召开的新闻与大众传播教育协会的全国会议上，有学者提出将民族志方法引入新闻的可能(Cramer and McDevitt 2001)。也正是在这次会议上，对社会科学研究方法和工具抱有兴趣的新闻记者和与会社会科学学者开始对话，探讨质性研究方法进入新闻实务的可能。2004年，多篇从不同角度探讨质性研究方法与新闻实务的文章结集出版(Iorio 2004)，其中有学者正式地提出了民族志新闻（Ethnographic Journalism）的概念(Cramer and McDevitt 2004)。几乎与此同时，媒体人类学者Elizabeth Bird在一篇名为《作为民族志者的记者》的论文中，提出记者同时也可以作为民族志工作者。2007年美国北达科它大学博士Valica Boudry以民族志新闻（Ethnojournalism）为题探讨混合民族志与新闻以创造出文化多样性的新闻情境(Boudry 2007)。虽然在术语的表述上，Bourdry与Cramer等人有所差异，他并没有将民族志与新闻并列成为一个词组，而是造出了一个包括民族志词根的新词，但其内涵外延并无本质上的不同。还有学者使用了维度新闻（Dimension Journalism）表述类似的新闻观(Howard 2007)。近年来，还有学者开始走出纯理论或方法论探讨，力图以记者Leon Dash，Ted Conover等人的新闻作品为便讨论所谓民族志文学式新闻（Ethnographic Literary Journalism）。在2010年新近出版的The Anthropology of News and Journalism一书编者Bird更是大力鼓吹民族志新闻(Bird 2010)。这批学者有的是基于已有的美国记者的新闻作品，特别具有明显民族志特色的新闻作品所作出的理论总结(Hearn and Bronner 2002; Swasey 2009)，也有的学者是在对记者或是新闻行业进行社会科学研究时，特意向记者引介或推荐了民族志这一独特的研究方法以及背后的方法论哲学，而记者在实践操作中对此加以认可。(Cramer and McDevitt 2001; Cramer and McDevitt 2004; Boudry 2007)</p>
<p>实际上早在1997年，便有美国记者提出了与民族志新闻关系颇为接近的亲近性新闻（Intimate Journalism）的概念。记者Walt Harrington在其所编曲著的Intimate Journalism: the Art and Craft of Reporting Everyday Life）一书中提出要“描绘与唤起人们对于如何生活以及他们的价值观”(Harrington 1997)。在亲近新闻的操作上要“从 一个或多个主体的角度来写作故事；收集真实生活对话、收集内部对话，如主体思考、梦想、想象或忧虑什么，收集关于人和地的物理细节；暂时地深入到主体的生活之中。”(Harrington 1997)</p>
<p>对于亲近性新闻，中文学界已有不少引介(蒋荣辉 2001; 吴飞，卢艳 2007)，此处不再赘言。需要指出的是，虽然亲近性新闻与民族志新闻联系密切(Ellis 2005)，甚至在不少民族志新闻的论述中也会援引Harrington本人的一些观点，但也要看到两者也确有所区别。从学理与渊源上来说，亲近新闻上承新新闻主义，虽然对新新闻主义的小说式笔法多有突破与发展，但仍不脱文学式新闻窠臼。而民族志新闻虽然也有少数论者将其放入文学式新闻的序列之中，但更多学者则强调的是其对社会科学方法特别是质性方法的引入，及其背后的认识论、主体论与方法论原则。其次，亲近性新闻打出的平民性、理性介入、日常生活的大旗与民族志新闻的多有相通之处，但也应看到，在亲近性新闻的表述中对于记者主体性鲜有反身性（reflexivity）这一民族志方法论的核心概念。</p>
<h2 id="-">民族志新闻对传统新闻实务的反思</h2>
<p>在民族志新闻的倡导者看来，所谓民族志新闻的操作其实就是一次民族志历程，记者在这一过程之中也就是民族志工作者。即记者要进入某个文化或亚文化社区，并在此社区内，此文化/亚文化之中长期生活，以参与式观察的方法浸润其中。虽然传统新闻学之中也有各类的深度报道，但无论在新闻选择、与消息源的关系、观察与采访技巧、叙述者角度等诸多方面有所不同。如传统的深度报道着眼于不寻常（unusual），即使是亲近性新闻也只从平凡中发现不平凡（Seeking the Extraordinary in the Ordinary）(Harrington 1997)，而民族志新闻则强调的是社区或文化群体的仪式或是日常生活实践中发现隐藏的意义（Hidden Meanings）。传统的深度报道更多的是演绎式的，而民族志新闻则更多的是归纳式的。传统的深度报道以记者的角度加以叙述，而民族志新闻则是以所在的群体自己发声。传统的深度报道追求平衡原则，而民族志新闻则重在本真（authenticity）(Cramer and McDevitt 2004)。换而言之，民族志新闻的基本操作遵行社会科学质性研究特别是人类学的学术规范，强调写作者、采访者自我的反身性，以观察者或是参与者的身份进入田野，以参与观察、非结构的深度访谈等方式进入所报道的环境之中，体验与理解在此环境中的被报道者的行为方式。因此，在常规或是传统新闻学看来，民族志新闻关注的更多的是常规或是传统新闻学操作中被认为没有什么新闻性的日常生活。换而言之，民族志新闻有利于描绘被传统新闻实践从体制中边缘化的群体及其生活方式与文化。从这个意义上来说民族志新闻在新的条件之下，避免了对传统调查报导的不足。由于民族志新闻需要一定的专业训练过程，所以在回应新媒体技术对新闻实务的挑战之上，凸现了新闻从业者不同于公民新闻生产者的专业价值所在。</p>
<p>同时从传播政治经济视角看来，现有的新闻机构从其固有的政治经济结构而言，忽略了社会大众的需求。媒体更是处于政治管控与市场需求的夹缝之中，难 以完全承担起公众服务的功能。而议程设置、把关人等传播研究领域的经典理论也证实了传播机构在新闻议题操作上的选择性。要想获取对于社会的真实而完整的景象，不仅仅需要对新闻机构及其北后体制的批判认识，在实践上更需要新闻实务在方法论上有所突破，以期对社会作出更为全面而准确的深描。</p>
<p>更重要的是，将民族志将质性研究方法引入新闻实务，不仅仅是新闻生产方式的变化，而在于它对于传统新闻价值“民族志报道挑战了记者们对于客观、中立和平衡的理解，但是它应当是唤起记者们的专业责任，明晰而非模糊对于日常生活的描绘。事实上，对于新闻中采用民族志适用性的严肃思考会让人讲述一个真实的故事需要重新思考报道者与消息源的关系。”(Christians 2004)</p>
<p>民族志新闻挑战了新闻学的核心概念之一“客观性”。作 为社会科学方法论的民族志，早有来自后实证主义立场对于中立客观之类的观念加以质疑。而在新闻字领域之中，“为了保护客观性，记者急于与他们的书写对象保护社会与情感的距离。从认识论角度来说，起码事实－价值的两分法是有问题的。就民族志而言，记者要反思这种疏离原则，特别是当记者们要使用民族志方法，以被无视或被新闻成见描绘的人群的角度法亲近细节。”(Christians 2004)换而言之 ，在民族志新闻写作中，对客观的追求已被对“阐释充分” （Interpretive sufficiency）所取代。实际上，在新闻实践与新闻理论探讨中，越来越多的人意识到客观性概念的局限性，实际上在即使在西方的新闻学教材 或是记者的新闻实践中，人们谈论得更多的是更为现实的目标，诸如中立、平衡、准确、公平(Durham 1998)。</p>
<p>其次，民族志新闻挑战了新闻专业主义。如果从一个更批判角度思考，新闻业界所信奉的专业主义、职业操守，以至于新闻选择判断的标准，其实正是对新闻从业人员的一种规训：从理论与实践上，将那些被假定为没有新闻价值的社会事件排除在新闻业的视野之外。新闻生产也成为一项充满技艺，而具有一定的专业门槛。而这种技艺本身、及其它背后专业主义的价值标准实际上已经走向了其固有的“工具理性”，这样就形成了一个悖论，一方面新闻报道要客观公正地描绘社会，而另一方面又要遵循特定的标准，摒弃所谓没有新闻性的社会事件。而民族志新闻的操作方式正是着眼于那些仿佛看起来没有新闻性、没有戏剧性冲突的平常的平凡琐事。而不少民族志新闻践行者的实践证实，以这种方法进行的新闻采访与写作，其实并不会枯燥无味，相反还会因其与众不同的视角、独特的叙述方式和深入的内容获得读者的认同。</p>
<p>当然，提倡民族志新闻并不是让记者们走向另一个极端，即过份强调记者或者要报道群体的主观述 说。民族志新闻相对传统的新闻操作，一个重大优势就在于，由于民族志本身所有的特性，它所描绘是某个群体的文化与生活方式，而这个群体往往是被社会所边缘化的，当然往往也难入新闻媒体的法眼。因为这些边缘化群体的生活似乎是没有什么戏剧冲突、没有所谓传统的新闻性。这主要是由于民族志本身具有自然主义（naturalism）、整体主义（holism），而民族志新闻 特有的反身性（reflexivity）则避免了其工作中的过份主观因素。</p>
<p>所谓自然主义是指民族志的参与观察、深度访谈都在在自然状态下所进行的，在从事民族志的过程上，它 不能剥离它所要进入的群体所在的特定情境。采取的接近研究对象的方式不仅仅 是亲近，而是深入其中，成为其中一员。而整体主义则要求，民族志从事者应当从整体上了解研究群体的文化以及生活方式，而不仅仅 是从某个角度、某个方面着手。这两个特点也较易与传统新闻学立场沟通。而反身性这一特点则是民族志新闻所独有的，甚至可以说民族志新闻就是反身性新闻。</p>
<p>反身性，也有人译作反思性，是一个从哲学进入社会科学领域的概念，“ 反思性是指研究者对他的研究所处的整个环境以及他与环境的相互影响的必然性的明确意识。如果从实证主义的科学要求来说, 研究者既然意识到了对于研究的这种人为的影响, 就要努力克服它对结论的客观性的干扰, 以达到最终科学的认识⒀。反思人类学的知识创新却是另一个思路: 既然研究者的背景和研究活动发生的环境必然要以各种形式出现(包含) 在研究中, 那反过来把原来被作为干扰因素要排除而实际上只是悬置起来的‘影响’写出来, 是否也是一种知识或认识呢? 这种新思路的探索被证明是富于创见的。民族志原本生产关于对象的知识, 反思性使关于对象的知识的客观性、独立性、权威性受到了限制, 却意外地增加了获得关于研究者的背景（他自己的社会和文化） 的知识的机会。反思的多种视角则让这种机会从多方面得以实现, 这种由彼及此、由远及近的思想范式也就在实际研究中衍生出众多的方案(高丙中 2005)。民族志一开始是强调写实性，而在七十年代后期，逐渐出现了强调反身性，强调书写者对自己角度的批判性认识，而这一观点日益成为民族志的主流。而对于民族志新闻而言，一方面由于记者放弃了传统新闻学中的采访者的身份，从操作中另易与被报道群体沟通，比较方便从被报道群体的角度与立场来看待问题；另一方面，记者正是由于放弃“记者”的身份，褪去了职业的光环，实质上也摒弃了传统新闻学中，记者与受访者之间隐含的权力关系。这是在一个层面上对传统新闻学、传统新闻生产方式和传统记者身份及其报道角度的反思。而更为重要的是，在民族志新闻的实践中，民族志的操作规范要求，从事民族志者要不断地反思自己的行为与立场，不断地跳出固有的身份和角度，其信息获取、资料获得正是在这种貌似不断自我否定的过程中得以不断充实。再者，由于民族志新闻挑战了了新闻客观性这一概念合法性，代之以阐释充分，因此在其实践过程中也要求从事民族志者在阐释事实时清醒认识所持的特定角 度、立场与身份，从而避免“盲人摸象”。</p>
<p>虽然目前，在中国的新闻生产语境之中尚无特别典型的民族志新闻出现，但民族志新闻观念的引进对于中 国的新闻工作者的大有裨益。近年来，中国新闻业及其新闻实践的发展有目共睹。中国新闻工作者，特别是调查记者甚至已经进入了国际学术的视野(de Burgh 2003; Tong and Spark 2009; Bandurski and Hala 2010; Tong 2011)，然而随着调查新闻在中国的勃兴，各 种问题也开始显现，特别是在记者在调查过程中的方式方法，以及参与程度、身份认同，这些都值得进一步探讨，但民族志新闻的观念无疑可以成为中国调查新闻进一步发展的一个很好突破口。此外，中国新闻业素有战线记者的传统，一个记者长期对某个特定的行业、特别的领域和特别的部门有着广泛的联系和深入的了解，如果此类记者能够将已有的业务积累结合民族志新闻方式，不仅将是对中国新闻学的探索，甚至可期经典新闻作品的出现，可以成为中国新闻工作者对于世界新闻学的贡献。</p>
<p>当然，从事民族志新闻也有相当的局限性，而不少局限性在中国语境之下显得更为突出。如进行民族志往往费时费力，由于所需时间周期较长，从新闻生产成本来说，会大大增加新闻机构的投入。特别在现行的新闻生产制度之下，民族志新闻这种费时耗力的新闻采访与写作方式恐怕难以容身。虽然表面看起来，民 族志新闻的观念与方法是一层窗户纸一捅就破，但其实对于新闻记者自身的素质要求也不低，特别是要经过一定时期的社会科学方法论训练，才能在反身性时时地体现在自己的新闻工作之中。此外，民族志新闻是诸多将质性研究方法引入新闻实务的尝试之一，虽然它是质性研究方法中最典型的一种，其实将各种社会科学方法特别是质性研究方法引入新闻实务的空间还相当大。简要来说，如焦点组方法、深度访谈就可引入并丰富传统的新闻采访、话语分析也可以用于对新闻报道的各种文本材料的深度分析与挖掘之中。当然也需要看到，作为对传统新闻生产方式、新闻价值观念甚至新闻机构的一种挑战，在西方主流新闻界，它的影响仍相当有限。短时间内，它在新闻业界仍处于妾身未明的状态。仅凭一种新的报道方式恐怕也难以抗衡资本的逻辑，切不说改变新闻机构自身政治经济结构对于社会特定团体的忽略。在相当长的时期里，基于“客观性”标准的新闻报道仍将占据主流地位。民族志新闻很有可能只是试图突破客观性霸权这个风车巨人的唐吉诃德。尽管在西方主流新闻学业界，民族志新闻的前景尚难预料，但包括民族志在内的质性方法的引入新闻实务已成为新闻业界求新求变不容忽视的方向之一。即使民族志新闻的兴起与讨论在西方主流新闻界只是昙花一现，但它对反身性的强调也足以引发我们的思考。</p>
<p>本文简要地介绍了民族志新闻及其研究在西方世界近几年的发展，希望为打破社会科学特别是新闻学理论研究与新闻实务的蕃篱提出新的思路，构建起新闻学界与业界沟通互动的新可能。要真正实现社会科学研究方法与新闻实务的结合，还需要来自新闻研究者与新闻工作者的共同努力，仍需要多种尝试甚至失败，但其前景是可以值得憧憬的。</p>
<p>Bandurski, D. and M. Hala (2010). Investigative Journalism in China:Eight Cases in Chinese Watchdog Journalism, University of Washigton Press.</p>
<p>Bird, S. E. (2010). The anthropology of news &amp; journalism: global perspectives, Indiana University Press.</p>
<p>Boudry, V. (2007). Ethnojournalism: A Hybrid Model of Ethnography and Journalism to Creat Culturally Diverse News Content. Grand Forks, University of North Dakota. Doctor of Philosophy.</p>
<p>Brewer, J. (2000). Ethnography. Milton Keynes, Open University Press.</p>
<p>Christians, C. G. (2004). The Changing News Paradigm: From Objectivity to Interpretive Sufficency. Qualitative Research in Journalism: Taking it to the Streets. S. H. Iorio, Lawrence Erlbaum Associates Publiser: 41-58.</p>
<p>Cramer, J. and M. McDevitt (2001). Ethnography in Journalism: Laughalbe Premise Narrative of Empowerment? . Association for Education in Journalsim and Mass Communication Convention.</p>
<p>Cramer, J. and M. McDevitt (2004). Ethnograpic Journalism. Qualitative Research in Journalism: Taking it to the Streets S. H. Iorio, Lawrence Erlbaum Associates 127-144.</p>
<p>de Burgh, H. (2003). &quot;Kigs without crowns? The re-emergence of investigative jouralism in China.&quot; Media, Culture and Society(25): 801.</p>
<p>Durham, M. G. (1998). &quot;On the relevance of standpoint epistemology to the practice of journalism: The cse for &quot;strong objectivity&quot;.&quot; Communication Theory (82): 117-140.</p>
<p>Ellis, C. S. (2005). &quot;The Ethnographic I and Intimate Journalism&quot; Asia Communication and Media Studies: 175-182.</p>
<p>Gray, A. (2003). Research Practice for Cultural Studies: ethnographic methods and lived cultures. London, Sage.</p>
<p>Harrington, W. (1997). Intimate journalism : the art and craft of reporting everyday life. Thousand Oaks, Calif., Sage Publications.</p>
<p>Hearn, L. and S. J. Bronner (2002). Lafcadio Hearn&#39;s America: ethnographic sketches and editorials, University Press of Kentucky.</p>
<p>Howard, C. A. (2007). Dimensional journalism as a process for understanding: A conceptual framework and cognitive inquiry, Union Institute and University.</p>
<p>Iorio, S. H. (2004). Qualitative research in journalism: taking it to the streets, Lawrence Erlbaum Associates.</p>
<p>Morley, D. (2006). Media, Modernity and Technology: The Geography of the New, Routhledge.</p>
<p>Seale, C. (1999). The Quality of Qualitative Research. London, Sage.</p>
<p>Swasey, C. L. (2009). Ethnographic literary journalism, Brigham Young University. Dept. of Communications. Master.
Tong, J. (2011). Investigative Journalism in China: Journalism, Power, and Society. New York and London, Continuum.</p>
<p>Tong, J. and C. Spark (2009). &quot;Investgative journalism in China today.&quot; Journalism Studies 10(3): 337-352.</p>
<p>高丙中 (2005). &quot;人类学反思性民族志研究:一种范式的六种尝试.&quot; 思想战线(5).</p>
<p>蒋荣辉 (2001). &quot;美国新闻报道的平民化趋势－－对亲近性新闻的解读.&quot; 国际新闻界 1.</p>
<p>吴飞，卢艳 (2007). &quot;“亲近性新闻”：公民化转型中的新闻理论与实践.&quot; 新闻记者 11.</p>
]]></content>
    
    
      <category term="【新闻研究】" scheme="http://yoursite.com/tags/%E3%80%90%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A0%94%E7%A9%B6%E3%80%91/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
